49
CROZIER

Crozier birkaç dakikalığına uykuya daldığı anda aynı rüyayı görmeye başlıyordu. Güvertesiz bir teknedeki iki iskelet. Karanlık bir odadaki masada oturmuş ruh çağıran Amerikalı iki kız. Gaz lambasıyla aydınlatılmış sahnede Eskimo parkalı ve ağır makyajlı suratıyla kutup kâşifi pozu veren Amerikalı bodur doktor. Sonra yine güvertesiz teknedeki o iki iskelet. Gece, Crozier’ı en fazla huzursuz eden rüyayla bitiyordu: Crozier küçük bir çocuk ve yanında Memo Moira’sıyla birlikte geniş bir Katolik katedralinde. Francis çıplak. Memo onu sunağa itiyor; ama o adım atmaya korkuyor. Katedral soğuk; küçük Francis’in çıplak ayakları altındaki mermer zemin de soğuk ve katedralin beyaz tahta oturakları buz tutmuş.

Sunağın önünde diz çöken küçük Francis Crozier, Memo Moira’nın onu izlediğini hissediyor; ama dönüp bakmaya korkuyor. Bir şeyler geliyor.

Sunağın karşısındaki gizli kapının önünde rahip beliriyor. Beyaz cüppesinden sular damlayan rahip çok iri bir adam, fazlasıyla iri; kan ve ter kokuyor.

Francis, Memo’nun salonundaki halı üstünde diz çöktüğünde kendisine öğrettiği gibi gözlerini kapıyor ve kutsal ekmeği almak için ağzını açıyor. Bu törenin önemli olduğu kadar gerekli olduğunu da bilen Francis, kutsal ekmeği almaktan korkuyor; çünkü o ekmeği aldıktan sonra hayatının bir daha asla eskisi gibi olmayacağını biliyor. Ve eğer ekmeği almazsa hayatının sona ereceğini de biliyor.

Rahip yaklaşıp ona doğru eğiliyor...

Balina avı teknesinde uyuyan Crozier uyanmıştı. Bu rüyayı her gördüğünde kalp çarpıntısı ve korkuyla uyanıyordu. Korkudan değil, ama soğuktan titriyordu.

Bulundukları geçitteki buz Temmuz’un 17 ve 18’inde kırılmış ve Crozier de bütün adamlarını geniş bir buz kütlesinde bir araya toplamıştı. Kızaklardan indirilen teknelerin beşi de çadır ve uyku tulumları dışındaki levazımatla doluydu. Tekneler suya inmeye hazırdı.

Üstünde bulundukları but kütlesi her gece biraz daha kırılıyor, çatlıyor ve Çavuş Tozer ile adamlarını yuttuğu gibi onları da yutmaya hazırlanıyordu. Buz çatırdamaya başladığı anda herkes çadırlardan çıkıp hızla kaçıyor, silah patlamasına benzeyen kırılma sesleri dinmeye başladığında ise çadırlarına geri dönüyorlardı.

Bazı günlerde hava sıfır dereceye kadar yükselip ısınıyordu. Kutuplarda geçirdikleri ikinci yazın en sıcak günlerini yaşıyorlardı; ama hepsi eskiye oranla daha fazla üşüyordu ve perişan bir haldeydiler. Bazen yağmur yağıyordu. Hava yağmur için fazla soğuk olduğunda yünlü giysilerine buz kristalleri düşüyordu. Kızak çekerken döktükleri ter, kirli iç çamaşırlarına, kirli çoraplarına ve yırtık pırtık pantolonlarına kadar sızıyordu. Yiyecekleri neredeyse tükenmişti; ama sahip oldukları beş tekne, eskiden çektikleri on tekneden artık daha ağırdı. Ayrıca, Davey Leys gibi yatalak hasta sayısı gün geçtikçe artıyordu.

Denizcilerin sürekli ıslak çorap ve ıslak çizmelerin içinde kalan ayakları morarıyor, çürümeye başlıyor ve sonunda kangren oluyordu. Hollanda çadırları ıslanmıştı ve hiç kurumuyordu. İçine girebilmek için çatırdatarak açtıkları uyku tulumları da ıslanıp donmuştu ve kuruma ihtimalleri yoktu. Sabahları birkaç saatlik uykularından uyandıklarında çadırların içini kırağı çaldığını görüyorlardı ve Yüzbaşı Crozier ile Des Voeux’nun çadırlara getirdiği ılık çaylarını yudumlarken eriyen kırağı üstlerine yağıyordu. Buzda kaldıkları ilk hafta Crozier’ın kışkırtması yüzünden kamarotlar çalışmamaya başlamıştı ve kumandanlarının kendilerine hizmet etmelerine de hiç aldırmıyorlardı.

Erebus’un aşçısı Bay Wall, günün büyük bölümünü filikalardan birinde tüberküloz benzeri bir rahatsızlık yüzünden yatarak geçiriyordu. Bay Diggle ise, üç yıldır Majestelerinin Gemisi Terör’deki büyük ocağının yanında nasıl canlı ve yetenekliyse hâlâ aynıydı. Şimdi eter gazı bittiği için ve buraya ispirto ocaklarıyla kömür ocaklarını da getirmedikleri için Bay Diggle, denizcilere günde iki kez kısıtlı miktarda salamura domuz eti ve kalan yiyeceklerden hazırlıyordu. Her zaman iyimser bir adam olan Diggle, fok yağıyla yanan bir* ocak ve bir pişirme kabı ayarlamıştı. Eğer daha fazla fok avlayabilirlerse Diggle da ocağı yakabilecekti.

Crozier adamlarını her gün avlanmaya gönderiyordu; ama denizciler avlayacak bir şey bulamıyor ve nadiren bulduklarında da onları vurmayı başaramadan kaybediyorlardı. Avcılar zaman zaman kurşunlarını birkaç fok balığına isabet ettiriyorlardı; ama foklar yara alır almaz denize atladığından geride sadece buz üstündeki kan lekeleri kalıyordu. Bazen de yere uzanıp yakalayamadıkları fokların buza dökülen birkaç damla kanını emiyorlardı.

Daha önce kutuplarda birçok yaz geçiren Crozier temmuz ortalarında buraların hayatla dolu olduğunu biliyordu. Denizayıları kendilerini buz kütlerinin üstüne atıp geğirtiye benzer sesler çıkarırlardı; fok balıkları suyun içinde küçük çocuklar gibi oyun oynar, morinalar ve denizgergedanları açık sularda batıp çıkardı. Dişi kutup ayıları yavrularıyla birlikte fokların peşine düşer, büyük ve tehlikeli erkek kutup ayılarından yavrularını korumaya çalışırlardı. Yaz gelince kutupların mavi göğünde kuşlar çoğalır, buzdağlarına, kıyıya ve buzul kütlelerine dağılırlardı. Denizkırlangıçları, martılar ve akdoğanlar ise suyun üzerinden süzülüp geçerdi.

Bu yaz, buzun üstünde, Crozier ve gittikçe azalan mürettebatı ile onları sinsice takip eden o şey dışında neredeyse bir tek canlı bile yoktu. Denizciler birkaç kez kutup tilkilerinin sesini duymuş, kar üstündeki izlerini görmüş ama kendilerine bir türlü rastlamamışlardı. Açıktaki balinaları gören avcılar var güçleriyle koşup onlara yaklaşmaya çalışsalar da oraya ulaştıklarında hiçbir şey bulamadan dönüyorlardı.

Crozier ellerindeki silahlarla denizgergedanı ya da morina avlayabileceklerinden emin değildi. Elbette kafaya sıkılan birkaç kurşun her canlıyı öldürürdü; ama onları gizlice takip eden yaratığa bu kurşunların işlemediğini çok önce anlamışlardı. Denizcilerse bu şeyin bir yaratık değil, Leviathan’daki öfke dolu bir Tanrı olduğuna karar vermişlerdi. Ama eğer şans eseri bir balina yakalayabilirlerse eti ve yağı onlara aylarca yeterdi.

Crozier’ın tek istediği o yaratığı yakalamaktı. Diğerlerinin aksine Crozier yaratığın ölümlü olduğuna inanıyordu, o sadece bir hayvandı, hepsi bu. Belki diğer hayvanlara göre daha zekiydi; ama sonuçta bir hayvandı.

Hayatta kalan denizciler açlık ve iskorbüt yüzünden ölmek üzere olsalar da yaratığın ölümü onların moralini hayli yükseltebilirdi. Yirmi galon rom bulsalar, intikamın verdiği mutluluğun yerini tutamazdı.

Yaratık, Teğmen Little ve adamlarını gölde öldürdüğünden beri ortalıkta görünmüyordu. Yüzbaşı, ava gönderdiği grupları yaratığın izlerine rastlar rastlamaz geri dönmeleri konusunda uyarıyordu. Gücü yeten herkesin eline bir silah verip o yaratığın peşine düşmek istiyordu. Gerekirse Hint çayırlarında kaplan avlayanlar gibi, yaratığı yakalayabilmek uğruna adamlarına gürültü yaptıracak, onun dikkatini çekmeye çalışacaktı.

Onu kendilerine yaklaştırabilmek için gereken tek şey yemdi. Crozier’a göre yaratığın sadece geceleri onaya çıkması ve onlardan saklanmasındaki sebep de buydu; çünkü ellerinde yem olsaydı yaratık onlara hiç düşünmeden yaklaşırdı. Ama yaratığa sunabilecek taze etleri yoktu; zaten ellerinde taze et olsa bunu yaratığa yem etmek yerine kendileri yerdi.

Crozier bu canavar kılıklı şeyin ebatlarını düşünüyordu, en az bir tonluk et ve kas yığınıydı. En büyük kutup ayısının yedi yüz kilogram ağırlığında olduğu düşünülürse, yaratığın yanında duran bir kutup ayısı, iriyarı bir adamın yanındaki av köpeğine benzerdi. Yani katillerini öldürebilirlerse karınları haftalarca doyardı. Yaratığın tadı yürüyüş esnasında yedikleri domuz etine bile benzeseydi, intikamın tadı onlara yeterdi.

Francis Crozier işe yarayacağını bilse, kendini yem olarak feda etmekten çekinmezdi. İşe yarayacağını bilseydi. Eğer adamlarından yalnızca birkaçını bile koruyup beslemeye yetecekse, Crozier kendini yem etmeye hazırdı.

Crozier’ın aklına bir hafta önce terkedilmiş bir teknede cesedini buldukları Er Henry Wilkes geldi. Ona bir cenaze töreni bile yapılmamıştı. Crozier, Des Voeux ve denizcinin birkaç arkadaşı dışında cenazenin başında kimse toplanmamıştı.

Teknede uzanırken, Wilkes’in cesedini yem olarak kullanmalıydık, diye düşündü.

Sonra aklına, daha taze bir yeme sahip oldukları geldi. Bunu daha önce de düşünmüştü. David Leys sekiz aydır onlara sadece yük oluyordu. Son dört aydır bitkisel hayattaydı, denizciler ona öğlenleri et suyu çorbası ve sabahları da bir kaşık şekerli çay veriyorlardı.

Hickey ve Aylmore bile bir kez olsun onu ya da onun gibi ağır hasta olan diğerlerini geride bırakmayı teklif etmemişlerdi; ama hepsinin aklından aynı düşünce geçmiş olmalıydı...

Onları ye.

Önce Leys’i ye, sonra ölenleri yemeye devam et.

Francis Crozier öylesine açtı ki insan eti yemeyi bile hayal etmişti. Hiç kimseyi yemek için öldüremezdi. En azından şimdilik. Ama biri ölürse, cesedini neden çürümeye terk etsin ki? Ya da neden göz göre göre o eti peşlerinde olan bir yaratığa bıraksın ki?

Crozier, bütün denizcilerin eninde sonunda dinlediği, Essex gemisi Kaptanı Pollard’ın gerçek öyküsünü yirmili yaşlarındayken duymuştu.

Essex’i, kazazedelerin verdiği rapora göre yirmi beş metrelik bir kaşalot batırmıştı. Gemi Pasifik’in uzak bir ucunda batmaya başlamıştı ve yirmi kişilik mürettebatı teknelere inerek balina avına çıkıyorlar, döndüklerinde geminin suya biraz daha gömüldüğünü görüyorlardı. Hayatta kalanlar kurtarabildikleri birkaç denizcilik aleti ve bir silahı yanlarına alarak üç tekneyle suya açıldılar. Galapagos’ta yakaladıkları iki kaplumbağa, iki varil dolusu çörek ve altı varil temiz su dışında yiyecek hiçbir şeyleri yoktu.

Daha sonra dümeni Güney Amerika’ya çevirdiler.

Önce büyük kaplumbağalar avlamaya başladılar; kaplumbağanın etini yedikten sonra kanını da içiyorlardı. Tekneye kazara atlayan balıkları da yakalıyorlardı; ama pişmiş kaplumbağa etinin yanında balıketi yavan kalıyordu. Sonra suya dalıp teknelerin yüzeyindeki kaya midyelerini kazıdılar ve bunları yediler.

Şan eseri, Pasifik Okyanusundaki Henderson Adası’nı buldular. Yirmi adam dört gün boyunca yengeç, martı ve martı yumurtasıyla beslendi; ama Kaptan Pollard bu yiyeceğin onlara birkaç hafta sonra yetmeyeceğini biliyordu. Yirmi kişiden on yedisi yeniden tekneyle açılmak istiyordu ve 27 Aralık 1820’de bu on yedi kişi geride üç kişiyi bırakarak yelken açtı.

28 Ocak’ta üç tekne de birbirini fırtına yüzünden kaybetmişti. Kaptan Pollard’ın teknesi sonsuz göğün altında doğuya ilerliyordu. Teknedeki beş kişiden her biri günde yalnızca bir buçuk çörek yeme hakkına sahipti. Büyük bir tesadüf olmasa da Crozier de son günlerde Doktor Goodsir ve Des Voeux ile denizcilerin öğünlerini aynı oranda kısmak gerektiğini tartışıyordu.

Bu çörek ve birkaç damla su Pollard’ın adamlarını; yeğeni Owen Coffin, Barzillai Ray adında bir zenci ve iki denizciyi, dokuz hafta boyunca ayakta tutmuştu.

Çörekleri ve suları tamamen bittiğinde karaya ulaşmalarına daha iki bin altı yüz kilometre vardı. Crozier de ellerindeki çörekler, adamlarına bir ay daha yetseydi yine de önlerinde bin beş yüz kilometrelik yolları kalacağını düşünmüştü.

Pollard’ın teknesinde ölen kimse yoktu, onlar da çöp çektiler. Pollard’ın genç yeğeni Owen Coffin kısa olan çöpü çekmişti. İşi kimin yapacağını belirlemek için yine çöp çektiler ve bu sefer de kısa çöpü çeken Charles Ramsdell oldu.

Genç çocuk diğerleriyle vedalaştı (Crozier bu öyküyü Arjantin’de bir deniz yolculuğundayken dinlemiş ve öykünün bu bölümünü dinlerken tüyleri ürpermişti) ve sonra kafasını güverteye koyup gözlerini kapattı.

Kaptan Pollard, anlattığına göre, Ramsdell’a silahını verip kafasını çevirmişti.

Ramsdell çocuğu kafasının arkasından vurdu.

Kaptan Pollard ve diğer denizciler kan henüz sıcakken içmeye başladılar. Biraz tuzlu olmasına rağmen, içilebilir bir tadı vardı.

Daha sonra çocuğun etlerini kesip çiğ çiğ yediler ve kemiklerini kırıp iliğini de emdiler.

Genç çocuğun cesedi onlara on üç gün yetmişti ve yine çöp çekmeye karar verdiler; ama bu sırada Barzillai Ray susuzluktan öldü. Balina avcısı Dauphin onları 23 Şubat 1821’de kurtarana kadar da zencinin eti, kanı, kemikleri ve iliğiyle idare etmişlerdi.

Francis Crozier, Kaptan Pollard ile tanışmadı ama onu kendine örnek aldı. Talihsiz Amerikalı bir kez daha gemi yolcuğuna çıktığında bu sefer de gemi kazası geçirmiş ve ikinci kez kurtarılmıştı. Bu ikinci olaydan sonra kendisine bir daha gemi kumandanlığı görevi verilmedi. Crozier, 1845’te Sör John Seferi’ne çıkmadan önce Pollard’ın Nantucket’te bir bekçi olarak hayatını sürdürdüğünü ve oradaki herkesin kendisinden uzak durduğunu öğrenmişti. Söylenene göre Pollard kendi kendine ya da ölü yeğeni ile konuşuyormuş ve evinin girişinde çörekle domuz eti saklıyormuş.

Crozier’ın adamları da birkaç gün içinde değilse de birkaç hafta içinde kendi ölülerini yeme konusunda bir karara varmalıydı.

Mürettebat günden güne azalıyor ve güçsüzleşiyordu. 18 ve 22 Temmuz arasında, dört gün boyunca dinlenseler de güç toplayamamışlardı. Crozier, Des Voeux ve Couch denizcileri ava gönderiyor, onlara kızakları tamir ettiriyor, böylece donmuş uyku tulumları içinde yatmalarına fırsat vermemiş oluyorlardı. Ancak yine de buz kütlesinde oturup hareket etmelerini sağlayacak koşulların oluşmasını beklemekten başka yapacak bir şeyleri yoktu.

Crozier kuzeybatıya dönmeyi reddediyordu.

Ama buz kütleleri onların istediği yöne, güneydoğudaki Great Fish Nehri’nin ağzına doğru hareket etmiyor, daha çok kendi etraflarında dönerek küçülüyorlardı.

Sonunda üstünde bulundukları buz kütlesi Temmuz’un 22’sinde çatlamaya başlayınca Crozier adamlarına teknelere binmelerini söyledi.

Altı gündür teknelerle tek sıra halinde daracık açıklıklardan geçiyorlardı. Crozier ağır teodoliti geride bırakmış ve yanma sadece bir sekstant almıştı. Diğerleri uyurken yapabileceği en iyi okumayı yapmaya çalışıyordu. Hesaplarına göre Back Nehri’nin ağzına ulaşmak için yüz kırk kilometreleri kalmıştı.

Önlerine çıkacak küçücük bir kara parçasının, yarımadayı anakaraya bağlayan bir kıstağın hayalini kuruyordu. 26 Temmuz Çarşamba günü uyandığında gökyüzü masmaviydi ve kilometreler boyunca tek bir bulut bile yoktu.

Beş tekneyi yakınına çağırıp pruvaya çıktı ve denizcilere seslendi, “Baylar, Kral William toprakları bir adaymış. Back Nehri’nin doğu ve güneydoğusuna akan bir deniz var, buna eminim ve buranın hiçbir anakarayla bağlantısı yok. Boğazdayız. Adelaide Yarımadası’nın kuzeyinde olduğumuza göre, Sör John Franklin Seferi’ni de tamamlamış bulunuyoruz. Burası Kuzey-Batı Geçidi. Tanrım, başardınız.”

Öksürüklerle bölünen sevinç nidaları duyuldu.

Tekneler ve yüzen buz kütleleri güneye doğru gidiyorsa haftalardır süren kızak çekme işi bitmiş demekti. Ama buzullar sadece kuzey yönünde kırılıyordu.

Teknede yaşamak, yüzen buz kütlesi üstünde yaşamak kadar kötüydü. Çok kalabalıktı. Sırılsıklam vücutlar gece ve gündüz dip dibeydi. Tuvalete ihtiyacını gidermek için küpeşteden sarkmak gerekiyordu; ama zaten açlıktan ölmek üzere olan iskorbüt hastası denizcilerin bu tür ihtiyaçları pek kalmamıştı. 28 Temmuz 1848 Cuma günü Crozier’ın teknesindeki gözcü yaklaşık beş kilometre sonra kuzeybatı yönünde suyun açıldığını söyledi.

Teknelerdeki adamlar on sekiz saat boyunca küreklere asıldılar. Hatta gücü yetenler zaman zaman küreği bırakıp yollarını tıkayan buzulları kazmayla kırdılar.

Gece saat on birden sonra kayalık bir sahile indiler. Denizcilerin kızakları indirip tekneleri onların üstüne yükleyecek halleri kalmamıştı. Çadırları ve uyku tulumlarını bile açacak durumda değillerdi.

Çakıllara uzanıp birbirlerinin sıcağıyla uykuya daldılar. Crozier bugün kimseye nöbet görevi vermemişti. Eğer yaratık onları yakalamak isteseydi bundan daha iyi bir fırsat bulamazdı. Crozier uyumadan önce bir saat boyunca seyir haritası ve sekstantıyla çalıştı.

Hesaplarına göre yirmi beş gündür kızak çekerek güneydoğuya doğru yetmiş beş kilometre yol almışlardı. Adelaide Yarımadası’nın kuzeyindeki Kral William Adası’nda bulunuyorlardı; ama iki gün öncesine oranla Back Nehri’nin ağzına artık daha uzaktaydılar. Kuzeybatıya doğru elli altı kilometre ilerleyip boğazı geçebilseler nehrin ağzına ulaşmak için doksan altı kilometrelik yolları daha kalıyordu. Büyük Esir Gölü’ne ve kurtuluşa ulaşmaları içinse bin beş yüz kilometreden fazla yol kat etmeleri gerekirdi.

Crozier sekstantını kutusuna yerleştirdi ve kutuyu da su geçirmez çantasına koydu. Tekneden ıslak bir battaniye alıp Des Voeux’nun yanına serdi ve uzandıktan bir iki saniye sonra uykuya daldı.

Rüyasında onu sunağın önüne iten Memo Moira’yı ve ıslak cüppeli rahibi gördü.

50
BRİDGENS

John Bridgens hayatının farklı dönemlerini bazı edebiyat eserleriyle* karşılaştırırdı.

Ay ışığı altında horlayan adamlarının yanındaki Crozier uykusunda ağzını açıp kutsanmış ekmeği bekledi.

Öğrencilik yıllarında kendini Boccaccio’nun Decameron’nundan ya da Chaucer’ın Canterbury Hikâyeleri’nden karakterlere benzetirdi ve her zaman ana karakterleri seçmezdi.

Yirmili yaşlarında kendini Hamlet’le özdeşleştirmişti. Tuhaf bir biçimde yaşlanan Danimarka Prensi (Bridgens’a göre çocuk Hamlet beşinci sahnede otuzlu yaşlarında bir adam oluyordu), düşünce ve eylem, güdü ve tepki arasında kalmıştı. Bu bilinçlilik hali onun her şeyi, hatta düşüncenin kendisini bile düşünmeye itmişti. Genç Bridgens da Hamlet gibi bilincinin kurbanıydı ve sıklıkla devam etmek ya da devam etmemek sorununu düşünüyordu.(Bridgens’in, oğlancı olduğu için Oxford’dan sürülmüş zarif hocası, meşhur, olmak ya da olmamak monoloğunun basit bir ölüm tartışması olmadığını küçümser bir tavırla Bridgens’a öğretmişti; ama Bridgens bundan daha da fazlasını biliyordu zaten. Vicdan hepimizi ödlekleştiriyor, lafı olgun bir ruha sahip olan genç Bridgens için söylenmişti. Varlığından, doğal olmayan arzularından ve hep -mış gibi yapmaktan mutsuzdu. Hayatını sona erdirmeyi düşündüğünde, aynı işkencenin öbür tarafta da devam etme ihtimalinden korkardı.)

Genç bir adamken onu kendini öldürmekten alıkoyan iki şey vardı: Kitaplar ve hiciv duygusu.

Orta yaşlılığında kendini daha çok Odysseus’a benzetmeye başladı. Benzetmenin sebebi her ikisinin de dünyayı dolaşmış olması değil, Homer’in çağdaşlarının Odysseus için yaptığı “kurnaz” ve “hilekâr” tanımlamasıydı. Bridgens diğerlerini idare etmek için kurnazlık yapmazdı; ama kendisine mızrak ve zıpkınlarla saldırılan Homer karakterlerinin durumuna düşerse bu özelliğini kullanabilirdi.

Kurnazlığı daha çok görünmez olmak ve görünmez kalmak için kullanırdı.

Yıllar önce Harry Peglar ile tanıştığı Majestelerinin Gemisi Beagle’daki beş yıllık yolculuğu sırasında Bridgens, Harry’ye Odysseus benzerliğinden bahsetmişti. İki denizci küçük kamarada satranç oynuyorlardı, Bridgens, böyle bir yolculuktaki herkesin aslında çağdaş birer Ulysses olduğundan söz etmişti. Harry, anlamaya çalışırcasına dikkatle bakarak “Nasıl oluyor da sizi evde bekleyen bir Penelope’niz oluyor Bay Bridgens?” diye sormuştu.

Kamarot o günden sonra daha tedbirli davranmaya başladı. Tıpkı Odysseus gibi o da sonunda hilekârlığın dünyada bir karşılığı olmadığını ve Tanrıların kibirlileri cezalandırdıklarını öğrenmişti.

Son günlerde Bridgens kendini görüntüsü, hisleri, anıları, geleceği ve mutsuzluğuyla en çok Kral Lear’a benzetiyordu.

Ve son sahne gelmişti.

İki gündür Kral William Adası’nın boğazına dökülen nehir ağzında kalıyorlardı. Temmuz sonlarında nehir suyu yükseldiği için denizciler fıçıların hepsini doldurabilmiş; ama nehirde tek bir balığa bile rastlamamışlardı. Birkaç kutup tilkisi dışında hiçbir hayvan gelip bu nehirden su içmemişti. Burada kurdukları kampın en iyi yanı, çökmeye uğramış bir nehir vadisinde olduğu için denizcileri rüzgâr ve fırtınadan korumasıydı.

İki sabah boyunca adamlar uyku tulumlarını, çadırlarını ve giysilerini kayalara serip güneş ışığında kurutmaya çalıştılar. Artık güneş ışığı pek yoktu, hatta birkaç kez yağmur çiselemişti. Mavi bir gök görmeyeli bir buçuk ay olmuş ve o zamandan beri denizciler arasında güneş yanığı vakaları artmıştı.

Goodsir’ün ecza dolabındaki ilaçlarının tükenmek üzere olduğunu asistanı Bridgens da biliyordu. İyi doktorun cephanesinde çançiçeği tohumundan elde edilen çalapa tentürü ve Hint yağı ile yapılmış birkaç müshil ilacı, kâfur, amonyum karbonatı, sakinleştirici olarak kullanılan afyon, Mandragora ve Dover tozu ile güneş yanıkları için kullanılan bakır sülfat ve kurşun kalmıştı. Bridgens, Doktor Goodsir’ün emriyle bütün bakır sülfat ve kurşunu alıp yanıkları olan denizciler için kullanmıştı.

Çadırları, uyku tulumlarını ve giysileri kurutacak güneş yoktu. Soğuktan ve ateşten kıvranan adamlar yine ıslak giysi ve yatakların içine giriyorlardı.

Keşif turuna çıkan denizciler, nehrin yirmi dört kilometre kuzeybatısında bir körfez olduğunu görmüşlerdi. Daha şaşırtıcı olanı ise, avcıların söylediğine göre adanın on altı kilometre sonra kuzeybatıya doğru kıvrılmasıydı. Eğer bu doğruysa Kral William Adasının kuzeydoğu köşesine ve Back Nehri’ne de çok yaklaşmışlardı.

Back Nehri’ne ulaşmak için boğazın güneydoğusuna gitmeleri gerekse de Crozier kızaklarla Kral William Adası’nın doğusuna hareket edip adanın güneydoğu eğimine kadar varmayı amaçlıyordu. Oradaki en yüksek noktada kamp kurup boğazı izleyebilirlerdi. İki hafta içinde buz kırılırsa teknelere geçer, kırılma olmazsa Adelaide Yarımadasına doğru kızak çekmeye devam ederlerdi.

John Bridgens’in satranç bilgisi oyun sonlarına doğru zayıflardı. Oyunun sonundan pek hoşlanmazdı.

Denizciler Nehir Kampı’nı terk etmeden önce, Bridgens eşyalarını toplayıp revir çadırındaki Goodsir’le vedalaşmaya gitti. Yıllardır tuttuğu günlüğünü uyku tulumunun içine koydu ve eşyalarımı, ihtiyacı olanlar paylaşmalıdır,” yazılı bir not bıraktı. Harry Peglar’ın günlüğüyle tarağını ve yanından hiç ayırmadığı elbise fırçasını ceketinin cebine koydu.

Goodsir, “Yürüyüşe çıkıyorum ve yarın siz burayı terk edene kadar dönmeyebilirim de ne demek?” dedi. “Bu nasıl bir konuşma, Bridgens?”

“Üzgünüm Doktor. İçimde bir gezintiye çıkma arzusu var.”

“Gezintiye,” diye tekrarladı Goodsir. “Neden Bay Bridgens? Buradaki denizcilerden ortalama otuz yaş büyüksünüz ve onlardan en az on kat daha sağlıklısınız.”

“Sağlık konusunda hep şanslı olmuşumdur, efendim,” dedi Bridgens. “Korkarım bu yıllar içinde edindiğim bilgeliğin değil, sadece kalıtımın bir sonucu.”

“O halde neden...” diye başladı cerrah.

“Zamanı geldi, Doktor Goodsir. Gençken oyuncu olup sahneye çıkmayı düşlerdim. Oyunculukla ilgili öğrendiğim şeylerden biri, büyük aktörlerin sahneye güzel bir giriş yapmayı öğrenmeden önce, sahneden güzel bir çıkış yapmayı öğrendikleriydi.”

“Bir Stoacı gibi konuştunuz Bay Bridgens. Marcus Aurelius hayranı gibi. İmparator senden hoşnut değilse eve git, sıcak bir duş al ve...”

Bridgens, “Ah, hayır efendim,” dedi. “Stoacı felsefeye hayranını, evet; ama aslında ben hiçbir zaman bıçaklardan ve kılıçlardan hoşlanmadım. İmparator kellemi, ailemi, topraklarımı alabilir. Ama keskin sınırlara gelince ben tam bir ödlek olurum. Bu akşam biraz yürümek istiyorum ve belki biraz da kestirmek.” Olur ya belki rüya görürsünüz,” dedi Goodsir.

Kamarot, “Evet, burada ince bir alay var,” dedi. Sesi tedirgindi.

Cerrah merak ve üzüntü içinde, “Gerçekten kurtulamayacağımızı mı düşünüyorsunuz?” diye sordu.

Bridgens önce cevap vermedi. Sonunda, “Gerçekten bilmiyorum,” diyebildi. “Bu, bizim için Büyük Esir Gölünün kuzeyinden bir kurtarma ekibi gönderip göndermediklerine bağlı. Göndermiş olabilirler, üç yıldır bizden haber alamıyorlar ve kurtulma şansı olabilir. Bizi eve götürebilecek tek adamın Francis Rawdon Moira Crozier olduğunu biliyorum. Onun Amirallik tarafından sürekli küçümsendiğini de biliyorum.”

Goodsir, “Bunu ona kendiniz söyleyin,” dedi. “En azından gideceğinizi ona söyleyin. Bunu yapmanız gerekir.”

Bridgens gülümsedi. “Yapardım; ama ikimiz de biliyoruz ki gitmeme izin vermeyecektir. Hatta gitmeyeyim diye beni zincirleyebilir.”

“Evet,” dedi Goodsir. “Ama kalırsan bana büyük bir iyilik yapmış olursun, Bridgens. Birkaç ameliyatta senin sağlam ellerine ihtiyacım olacak.”

“Size yardım edebilecek başka adamlar da var, efendim. Benden daha güçlü daha sağlam elleri olan.”

“Ama senin kadar zeki olanı yok. Kimseyle seninle konuştuğum gibi konuşamam. Tavsiyelerin benim için önemli.”

“Teşekkürler, doktor. Size söylemek istemezdim; ama kan benim midemi bulandırır. Çocukluğumdan beri. Son haftalarda sizinle çalışmak benim için çok değerliydi; ama bu hassas tabiatımı zorluyor. Aziz Agustin’in dediği gibi, tek gerçek günah, insanın çektiği acıdır. Eğer yine kesilecek organlar varsa, benim gitmem en iyisi olacak.” Elini uzattı. “Hoşça kalın, Doktor Goodsir,”

Doktor yaşlı adamın elini iki eliyle sıktı, “Hoşça kal Bridgens.”

Bridgens kampın kuzeydoğusuna doğru yürüyüp nehir vadisinden yukarı doğru tırmandı. Güneş akşam saat on civarında batıyordu; ama Bridgens hava kararana kadar yürümeme kararı almıştı. Nehir kampından beş kilometre uzakta kuru bir kaya görmüş ve oraya oturup cebindeki çöreği yemişti. Bu bayat çörek hayatında tattığı en lezzetli yemekti. Yanına su almadığı için yerdeki kardan ağzına atıp eriterek içti. Günbatımı çok güzeldi. Gri bulutlarla gri çakıllar arasına oturan turuncu güneş Odysseus’un zevkle izleyeceği türden bir manzaraydı; ama Kral Lear’ın değil.

Hava sıcaklığı hızla düşüyordu. Birazdan rüzgâr esmeye başlardı. Gece olmadan uyuması gerekiyordu. Elini cebine atıp içindeki üç şeyi çıkardı. İlki, Bridgens’in en az otuz yıldır kullandığı elbise fırçasıydı. Ona dokundu ve başka kimsenin sebebini anlayamayacağı biçimde gülümsedi. Fırçayı diğer cebine koydu.

İkincisi Harry Peglar’ın tarağıydı. Tarağın dişlerinde hâlâ Peglar’ın saç telleri duruyordu. Bridgens tarağı sıkıca tuttu ve sonra onu da elbise fırçasının yanına koydu.

Üçüncü şey de Peglar’ın defteriydi. Sayfalarını karıştırdı.

Ab, ölüm, dikenin nerede, şüphe duyanlar için, Comfort Körfezi’ndeki bu mezarda dedi boyacı.

Bridgens kafasını salladı. Sondan bir önceki kelime “dedi” olacaktı. Bridgens Peglar’a okuma öğretmiş; ama yazmayı öğretememişti. Ona göre Harry Peglar yeryüzündeki en zeki insanlardan biriydi; ama beyin loplarındaki bir sorun yüzünden olsa gerek, hecelemeyi başaramıyordu.

Bridgens bir kez daha gülümsedi. Defteri ön cebine koydu; çünkü yüzüstü yatarken leş yiyicilerden onu ancak bu şekilde koruyabilirdi. Yakasını kaldırdı, şapkasını aşağı çekti. Hava epey soğumuştu ve rüzgâr çıkmak üzereydi. Vücudunu uyku pozisyonuna soktu. Günün son ışıkları da kaybolduğunda Bridgens uykuya dalmıştı.

51
CROZIER

Adanın güneydoğudaki en uç noktasına- kral William Adası sahilinin kuzeye ve doğuya doğru kavis çizdiği noktaya- doğru iki hafta boyunca kızak çektikten sonra çadır kurmak, av takımları oluşturmak, buzun güney tarafındaki boğazda denizi ararken dinlenip nefes almak için yolculuklarına ara verdiler. Doktor Goodsir, Crozier’a beş teknede taşıdıkları hasta ve yaralılarına bakmak için zamana ihtiyacı olduğunu söyledi. Yeni kamp yerlerine Toprağın Sonu ismini verdiler.

Crozier, Goodsir’den en az beş kişinin ayaklarının kesilmesi gerektiğini öğrendiğinde, rüzgârın dövdüğü bu noktaya Kurtarma Kampı ismini verdi; beş kişinin ayaklarının kesilmesi bunların bu noktadan daha ileri gidemeyecekleri anlamına geliyordu; çünkü en güçlü denizcilerin bile kızaklardaki fazladan ağırlığı çekecek gücü kalmamıştı.

Goodsir’ün önerisiyle ve Crozier’la yaptıkları tartışmadan sonra cerrahın ayakları kesildikten sonra iyileşme sürecine girenlerle beraber kalmasına karar verildi. Beş kişiden dördü ameliyat edilmişti ve şimdiye kadar hiçbiri ölmedi. Son olarak bu sabah Bay Diggle’ın ayağı kesilecekti. Devam edemeyecek kadar yorgun ya da hasta olanlar Goodsir’le kalabileceklerdi; Crozier, Des Voeux, Couch, Crozier’ın güvendiği çavuş Johnson ve ilerleme gücünü kendinden gören diğer pek çoğu eğer buz çözülürse koy boyunca güneye yelken açacaklardı. Daha sonra hafif yükler taşıyan daha küçük grup Back Nehri’ne çıkacak, ilkbaharda ya da bir mucize olursa kış gelmeden bir iki ay önce nehir boyunca kuzeye hareket eden bir kurtarma takımına rastlarlarsa Büyük Esir Gölü’nden bir kurtarma takımıyla geri geleceklerdi.

Crozier, böyle bir mucizenin olma ihtimalini neredeyse sıfır olarak görüyordu; Kurtarma Kampındaki hastaların hiçbir yardım almadan önümüzdeki ilkbahara kadar hayatta kalmaları ihtimalini ise tartışmaya bile değer bulmuyordu. 1848 yazında kolay av bulamamışlardı. Ağustos ayında da durumun değişeceğine dair herhangi bir belirti yoktu. Birkaç küçük açıklık ya da yol boyunca birkaç kez gördükleri polinia’lar dışında çok kalın olan buz balık avlamalarına izin vermiyordu; teknelerdeyken bile balık avlayamamışlardı. Goodsir ve ölenlere yardım eden birkaç tayfa önümüzdeki kışa kadar nasıl hayatta kalacaklardı? Crozier orada, mahvolmuş adamların yanında kalan Goodsir’ün bu kararı vererek ölüm fermanını imzaladığını biliyordu; Goodsir’ün Crozier’ın bunu bildiğini ele biliyordu. İkisi de bundan söz etmediler.

Buna rağmen Goodsir bu sabah planını değiştirmezse ya da gerçek bir mucize olup da önlerindeki buzlar ağustosun ikinci haftasında yanlarına uzuvları kesilmiş tayfaları, açlık çekenleri, yürüyemeyecek kadar bitkin düşenleri ve iskorbütün çok fazla ilerlediği hastaları iki balina avlama teknesine, iki büyük ve bir de küçük sallarına bindirip de yelken açmalarını sağlayacak biçimde sahil boyunca çözülmezse, şimdiki planları buydu.

Onları neden götüreceğiz? Potansiyel yiyecek olarak mı? diye düşündü Crozier.

Bu, daha sonra ilgilenilecek bir konuydu.

Artık Yüzbaşı, çadırdan her dışarı çıktığında yanına silahlarını alıyordu -her zaman olduğu gibi sağ cebinde bir revolver, sol cebinde iki atımlık, çift namlulu (yıllar önce kendisine satanların “kumarbazın göbeğinde sakladığı tabanca” adını verdikleri) tabanca duruyordu. Hickey, Aylmore ve aptal dev Manson gibi ne yapacağı belli olmayan adamlarla kaldığı sırada Couch, Des Voeux, Johnson ve birkaç kişinin daha oluşturduğu en güvendiği adamları başka yere gönderme hatasını bir daha tekrarlamayacaktı. Francis Crozier, bir ay önce Hastane Kampı’nda neredeyse isyanla sonuçlanacak olaydan sonra Teğmen George Henry Hodgson’a, üst güverteden sorumlu çavuş Reuben Male’e ya da Erebus’un direklerinden sorumlu Robert Sinclair’e güvenmiyordu.

Kurtarma Kampının görünümü iç bunaltıcıydı. İki haftadır gökyüzü sonsuz, alçak bulut kütleleri ile kaplıydı ve Crozier dürbününü kullanamıyordu. Rüzgâr yine kuzeybatıdan esmeye başlamıştı; hava iki aydan beri bu kadar soğuk olmamıştı. Güneylerindeki boğaz atı bir buz kütlesiydi ama çok, çok önce Terör’den Terör Kampı’na yaptıkları yolculukta karşılaştıkları basınç sırtlarıyla dolu düz bir buz değildi bu. Kral William Adası’nın güneyindeki boğazı kaplayan buz devasa, parçalanmış buzdağları, onları çapraz kesen basınç sırtları, buz seviyesinin üç metre altındaki kara suyu gösteren ama hiçbir yere çıkmayan polinia’lar, jilet gibi keskin buz bacaları ve buz yığınları ile doluydu. Crozier -dev Manson dâhil- Kurtarma Kampı’ndaki hiçbir tayfanın buz ormanı ve dağ büyüklüğünde buzlar arasından tek bir tekneyi bile çekebileceğine inanmıyordu.

Bütün gün ve gece duydukları hırıldamalar, patlamalar, kırılmalar ve kükremeler tek umutlarıydı artık. Buz hareket ediyor, kendi kendine işkence yapıyordu. Zaman zaman, uzak yerlerde saatler boyu devam eden küçük su birikintileri görülüyordu. Sonra bu birikintiler aniden kapanıyordu. Birkaç saniye içinde on metrelik basınç sırtları bitiyordu yerden. Saatler sonra bunlar çöküyor, yerine başkaları çıkıyordu. Çevrelerinde onları sıkıştıran buz yüzünden buzdağları patlıyordu.

Sadece 13 Ağustos’tayız dedi Crozier kendi kendine. Tabii böyle düşünmek, sadece 13 Ağustos demek mevsimin değişmesine az kaldığını unutturmuyordu ona. 13 Ağustos olmuştu bile. Kış yaklaşıyordu. Eylül 1846’da Erebus ve Terör Kral William topraklarında buza saplanmışlardı; o zamandan bu yana olumlu bir olay olmamıştı.

Sadece 13 Ağustos’tayız diye tekrarladı Crozier kendi kendine. Küçük bir mucize gerçekleşse, bu süre, boğaz boyunca yelken açıp, muhtemelen buzla kaplı küçük alanları geçtikten sonra tekrar denize ulaşıp Back Nehrine ulaşmak için kat etmeleri gereken yüz yirmi kilometreyi aşmalarına yetecekti. Daha sonra tekneleriyle nehir boyunca ilerleyebilirlerdi. Şansın da yardımıyla önlerindeki buzun ötesindeki koydaki en az yüz kilometre boyunca buzlar çözülmüş olurdu -çünkü Back Nehri kuzeye doğru akıyor ve kaçınılmaz olarak sıcak suları da beraberinde getiriyordu. Nehir boyunca bir kere ilerlemeye başladıktan sonra akıntının ters yönüne doğru gitseler bile bu yolculuğu kış gelmeden tamamlayabilirlerdi. Teoride.

Teoride.

Bu sabah -eğer yorgun Crozier yanılmıyorsa günlerden pazardı- Goodsir yeni yardımcısı Thomas Hartnell’in de yardımıyla son ayak kesme ameliyatını gerçekleştirecekti; Crozier bundan sonra bir çeşit ayin yapmak için tayfaları toplayacaktı.

Orada Goodsir’ün sakatlanan, iskorbüte yakalanan tayfalarla kalacağını, kendisinin ise, buz çözülsün ya da çözülmesin, önümüzdeki hafta yanına en sağlıklı adamları ve en az iki tekneyi alıp güneye ilerleyeceğini söyleyecekti tayfalara.

Reuben Male, Hodgson, Sinclair ya da Hickey gibi komplocuların başka planları varsa, rütbesine saygı gösterdikleri takdirde onlarla önerilerini tartışmaya ve gerekirse onlarla anlaşmaya hazırdı. Kurtarma Kampı’nda ne kadar az kişi kalırsa o kadar iyi olurdu. Özellikle de bu çürük elmalardan kurtulmak anlamına geliyorsa.

Doktor Goodsir, Bay Diggle’ın kangren olmuş ayağı ve bileğini ameliyat etmeye başladığında, ameliyat çadırından çığlıklar gelmeye başladı.

Her iki cebinde birer tabanca taşıyan Crozier Thomas Johnson’ı bulup tayfalara toplanma emrini iletmesini söylemeye gitti.

Seferde herkesin en sevdiği kişi, Francis Crozier’ın her iki kutupta da geçirdiği yıllar boyunca tanıdığı en iyi aşçı olan Bay Diggle ayağı kesildikten birkaç dakika sonra, ayin yapılmadan birkaç dakika önce, kan kaybından öldü.

Hayatta kalan tayfalar iki günden uzun süren kamplar yaptıklarında kalafatçılar buzda buldukları en düz yere ellerine aldıkları sopalarla Erebus ve Terörün orta ve alt güvertelerinin kabataslak planını çiziyorlar, böylece tayfaların ayin boyunca nerede duracaklarını aşağı yukarı sezmelerini sağlıyorlardı. Terör Kampı’nda geçirilen ilk günlerde ve daha sonraları, tayfaların nerede durmaları gerektiği konusunda kafaları karışmış, yere çizilen plana göre herkes tek bir geminin ulunduğu yerde toplanmıştı; ama şimdi buzun düz olduğu yerler o kadar azdı ki tayfalar ancak tek bir geminin sığabileceği bir alana sıkışmışlardı.

Toplandıktan sonraki ve Crozier’ın İncil’den kısa bir parça okumasından önceki sessizlikte, Bay Diggle’ın çığlıklarının ardından gelen daha derin sessizlikte Crozier eski elbiseleri, uzamış sakalları, solgun yüzleri, kirli ve boş bakışlı, normalde hazır ol konumundan çok daha gevşek bir biçimde ayakta duran tayfalara baktı.

Erebus’daki on üç üst rütbeli subaydan dokuzu ölmüştü: Sör John, Komutan Fitzjames, Teğmen Graham Gore, Teğmen H. T. D. Le Vesconte, Teğmen Fairholme, Çavuş Collins, Buz Uzmanı Reid, Baş Cerrah Stanley. Hayatta kalan subaylar ise şunlardı: Çavuşlar Des Voeux ve Couch, Yardımcı Cerrah Goodsir (ayine geç katılmıştı; boynu diğer tayfalarınkine göre daha uzundu; gözleri bitkin ve yenilmiş bir halde yere bakıyordu) ve muhasebeci çok ağır bir hastalıkla boğuşan ve şimdi iskorbüt yüzünden çadırda yatan Charles Hamilton Osmer.

Erebus’daki alaylı subayların hepsinin öldüğü, geriye sadece ihtiyaçlar nedeniyle subay rütbesi verilen sivillerin kaldığı Crozier’in dikkatinden kaçmamıştı.

Erebus’un tüm orta rütbeli subayları -mühendis John Gregory, Kalafatçı Thomas Terry, Marangoz John Weekes- ölmüştü.

Grönland’dan ayrıldıklarında Erebus’ta yirmi bir ast rütbeli subay vardı ve bugün bunların on beşi hayattaydı; bununla birlikte bunların bazıları -örneğin Karnavaldaki yanıkları bir türlü iyileşmeyen muhasebeci yardımcısı William Fowler- yol boyunca beslenmekten başka bir işi olmayan adamlardan farksızlardı.

1845 yılının Noel’inde Erebus’da toplandıklarında hayatta olan on dokuz denizciden on beşi hâlâ hayattaydı.

Ağustos 1848 itibarıyla Erebus’daki yedi deniz piyadesinin üçü hayattaydı: Onbaşı Pearson, erler Hopcraft ve Healey. Ama bunlar iskorbüt yüzünden, kızak çekmek bir yana, ne nöbet tutabiliyorlar ne de ava çıkabiliyorlardı. Yine de bu sabah tüfeklerinin üzerine yaslanarak diğer yorgun, kambur tayfaların arasında yerlerini almışlardı.

Erebus’un en genç tayfalarından sadece ikisi hayattaydı. Bunların ikisi de -David Young ve George Chambers- yola çıktıklarında on sekiz yaşındaydılar. Ama Chambers karnaval gecesi yaratığın saldırısı sonucunda çıkan yangından o kadar etkilenmişti ki o günden bir yana etrafına boş boş bakıyordu. Buna rağmen kendisine emredildiğinde kızağı çekebiliyor, yemek yiyebiliyordu; kendi kendine ise sadece nefes alabiliyordu.

Az önce bitirdikleri sayıma göre 13 Ağustos 1848 itibarıyla Erebus’ta yola çıkarken hayatta olan altmış beş kişinin otuz dokuzu yaşıyordu.

Terör” deki subaylar Erebus’dakilere göre daha iyi dayanmışlardı. En azından iki alaylı subay Yüzbaşı Crozier ve Teğmen Hodgson hayattaydı. Çavuş Robert Thomas, Crozier’ın muhasebecisi Bay E. J. Helpman ve sefere subay rütbesiyle katılan bir başka sivil hayatta kalan diğer subaylardı.

Teğmenler Little ve Irving, Çavuş Hornby, Buz uzmanı Blanky, Çavuş MacBean ve cerrahlar Peddie ve McDonald hayatta değildi.

Terör’deki on bir üst rütbeli subayın dördü hayattaydı.

Crozier sefere üç orta rütbeli subayla başlamıştı: Mühendis James Thompson, Kalafatçı John Lane, marangoz Thomas Honey. Üçü de hayattaydı. Bununla birlikte mühendis değil kızağı çekmek, ayakta bile duramayacak kadar zayıflamış bir iskeletti artık. Bay Honey’de ileri iskorbüt belirtileri görülüyordu; ayrıca bir gece öce bacağı kesilmişti. Marangoz, inanılmaz biçimde bu içtimaya katılmış, adı söylenince çadırından “Buradayım!” diye bağırabilmişti.

Üç yıl önce Terör gemisinde yirmi bir alt rütbeli subay vardı; bu bulutlu ağustos sabahında bunların on altısı kalmıştı: Ateşçi John Torrington, üst güverteden sorumlu çavuş Harry Peglar. Çavuşlar Kenley ve Rhodes bu grupta hayatını kaybeden az sayıda kişiden biriydi ve birkaç dakika önce bunların arasına Aşçı John Diggle da katılmıştı.

Bir zamanlar içtimada hazır bulunan on dokuz denizciden şimdi on tanesi oradaydı. Gerçi on değil, on bir denizci hayatta kalmıştı: David Leys Doktor Goodsir’ün çadırında komadaydı.

Terörün kadrosunda bulunan altı deniz piyadesinden hiçbiri hayatta değildi. Aylarca parçalanmış kafatasıyla hayatta kalan Er Heather, Nehir Kampı’ndan ayrıldıktan bir gün sonra, sonunda ölmüştü; cesedi gömülmeden ve üzerine tek kelime edilmeden buzun üzerine bırakılmıştı.

Geminin kayıtlarında yola çıkan iki “genç adam” bulunuyordu. Şimdiyse, sadece biri hayattaydı. Çocuksu hareketlerine rağmen artık çocuk sayılamayacak, yirmi üç yaşındaki Robert Golding yoklamaya yanıt vermişti.

Yola çıkarken altmış iki can taşıyan Terör gemisinden, 13 Ağustos 1848’de Kurtarma Kampı’na katılan otuz beş kişi kalmıştı.

Otuz dokuz Erebus tayfası, otuz beş Terör tayfası olmak üzere yetmiş dört kişi hayattaydı; 1845 yılının yazında Grönland’dan yüz yirmi altı kişiyle yola çıkmışlardı.

Ama şu anda hayatta sayıları tayfalardan dördünün son yirmi dört saat içinde ayağı kesilmişti; en az yirmi tanesi devam edemeyecek kadar hasta, sakat, aç ve zayıftı. Sefere katılanların üçte biri sınır noktasına varmıştı.

Yeniden kendilerini toplama zamanıydı. . .

“Her şeye kadir Tanrı,” diye başladı Crozier yorgun sesiyle, “ruhlarımız senden gelir ve inananların ruhu bedenlerini terk ettikten sonra zevk ve neşeyle sana döner: Otuz dokuz yaşındaki kardeşimiz John Diggle’ı yanına alarak bu günahkâr dünyanın acılarından kurtardığın için sana teşekkür ederiz. Senin seçiminle burada kalanlar olarak, temiz imanımızla sana yakarıyoruz; bizlere de aynı onuru yaşatmanı, bizi yanına alarak, ruhumuzu ve bedenimizi sonsuz büyüklüğünde dinlendirmemize izin vermeni istiyoruz. Âmin.”

“Âmin,” diye tekrarladı ayakta durmayı başarabilen altmış iki tayfa cılız bir sesle.

“Âmin,” dediler çadırda yatan on iki kişiden bazıları.

Crozier toplanan tayfalara dağılma emri vermedi.

‘“Erebus ve Terör gemileri tayfaları, John Franklin Seferi üyeleri, arkadaşlar,” dedi sertçe. “Bugün hangi yolu izleyeceğimize karar vermek zorundayız. Hepiniz -geminin yasaları ve Kraliyet Donanması Keşif Birimi yasaları uyarınca- benim emrim altındasınız ve ben sizi azledene kadar da benim emrim altında olmaya devam edeceksiniz. Şimdiye kadar Sor John’un, Yüzbaşı Fitzjames’in ve benim emirlerime uydunuz ve bu konuda zorluk çıkarmadınız. Pek çok arkadaşımız ve dostumuz İsa efendimizin yanındalar şu anda. Ama yetmiş dördümüz hâlâ hayattayız. Bütün kalbimle burada, Kurtarma Kampı’nda bulunan herkesin İngiltere’ye sağ salim dönmesini, ailelerine kavuşmasını istiyorum; Tanrı şahidimdir ki bunun gerçekleşmesi için elimden geleni yaptım. Ama bugün bu amaca ulaşmak için verilecek kararı size bırakıyorum.”

Tayfalar kendi aralarında fısıldaşıyorlardı. Crozier birkaç dakikalığına buna izin verdi ve sözlerine devam etti. “Ne yaptığımızı duydunuz. Doktor Goodsir yola çıkamayacak kadar hasta olanlarla beraber burada kalacak; daha sağlıklı olanlar Back Nehri’ne doğru yol alacaklar. Aranızda hayatta kalmamız aklına için başka bir çare gelen biri var mı?”

Tayfalar yere bakıyor, botlarını yere sürtüyorlardı; ortalık sessizdi. Ama sonra George Hodgson öne çıktı.

“Komutanım, bazılarımız farklı düşünüyor. Geri dönmek istiyoruz Yüzbaşı Crozier.”

Yüzbaşı uzun bir süre genç subaya baktı. Onun, aylardır tayfalara nefret aşılayan Hickey, Aylmore ve birkaç tane daha deniz avukatı tarafından kullanılan basit bir aracı olduğunu biliyordu. Ama genç Hodgson’ın bunu farkında olup olmadığını merak ediyordu.

“Nereye dönmekten bahsediyorsun, Teğmen?” diye sordu Crozier sonunda.

“Gemiye, komutanım.”

“Terör’ün orada olduğunu mu sanıyorsun, Teğmen?” Bu soruyu haklı kılarcasına güneylerindeki buz denizi korkunç patlamalarla ve depremi andırır titremelerle sarsıldı. Sahilden yüzlerce metre ötedeki buzdağı parçalara ayrılıp yıkıldı.

Hodgson bir çocuk gibi omuz silkti. “Gemi orada olsa da olmasa da, komutanım, Terör Kampı orada. Terör Kampı’na yiyecek, kömür ve tekneleri bırakmıştık.”

“Anladım,” dedi Crozier. “Hepimiz bıraktık. Ve hepimiz o yiyecekleri yemeyi çok isterdik. Bazılarımızı korkunç bir biçimde öldüren konserve yiyecekleri bile. Ama Teğmen, Terör Kampı seksen ya da yüz elli kilometre ötede. Oradan ayrılalı neredeyse yüz gün oldu. Kış mevsiminin eşiğinde oraya yürümeyi ya da kızak çekerek ilerlemeyi gerçekten düşünen var mı aranızda? Kampınıza ulaştığınızda kasım ayının sonu gelmiş olur. Zifiri karanlık. Ayrıca geçen kasım ayındaki soğuğu ve fırtınaları hatırlatırım.”

Hodgson başıyla onayladı ve bir şey demedi.

Cornelius Hickey, iki büklüm duran Teğmen’in yanına geldi ve “Kasım ayının sonuna kadar yürümeyi planlamıyoruz,” dedi. “Geldiğimiz yolun sahilindeki buzların çözüldüğünü düşünüyoruz. Yelken açıp, beş tekneyi köle gibi taşıyarak geldiğimiz o lanet olası burnun etrafından dolaşacağız ve bir ay içinde Terör Kampında olacağız.”

Toplanan tayfalar heyecanla aralarında mırıldandılar.

Crozier başıyla onayladı. “Buzlar erimiş olabilir. Olmayabilir de. Erimiş olsa bile yüz altmış kilometreden fazla bir mesafe var ve siz oraya gidene kadar çoktan parçalanmış ve donmuş bir gemi bulacaksınız sadece. Back Nehri’nin ağzına ise en fazla elli kilometre var. Güneydeki nehrin ağzı büyük ihtimalle donmamış olacak ve nehrin donma ihtimali denize göre çok daha yüksek.

“Konuşarak bizi vazgeçiremezsiniz Yüzbaşı,” dedi Hickey sertçe. “Bunu aramızda konuştuk ve gideceğiz.”

Crozier kalafatçı yardımcısına baktı. Her türlü itaatsizlik ve saygısızlığa karşı gösterdiği sert ve güçlü bir tepkiyi yine gösterme isteği doğdu içinde ama kendine istediği şeyin bu olmadığını hatırlattı. Bu isyankâr tayfalardan kurtulmanın ve kendisine güvenenlerle yola devam etmenin zamanının geldiğini düşünüyordu. Ayrıca, yazın sonuna gelmişken Hickey’in planı işe yarayabilirdi. Bütün sorun buzun nerede çözüldüğünü bulmakta yatıyordu -tabii kış öncesinde böyle bir çözülme meydana geldiyse. Tayfaların son bir denemeyi kendi tercihlerine dayanarak yapma hakkı vardı.

“Kaç kişi sizinle geliyor Teğmen?” diye sordu Crozier. Sanki bu topluluğun komutanı Hodgson’mış gibi onunla konuşuyordu.

“Şey...” diye başladı genç adam.

“Magnus geliyor,” dedi Hickey, eliyle dev adamı çağırarak. “Bay Aylmore da öyle.”

Silah odasından sorumlu çavuş yüzünde Crozier’a karşı açık bir nefret ve küçümseme ifadesiyle öne çıktı.

“Ve George Thompson da geliyor,” diye devam etti kalafatçı yardımcısı.

Crozier, Thompson’ın Hickey’in çetesinin bir üyesi olmasına şaşırmadı. Bu denizci her zaman küstah, tembel ve rom bulabildiği sürece sarhoştu.

“Ben de gidiyorum Komutanım,” dedi John Morfin, bir adım öne çıkıp diğerlerinin yanına gelerek.

Yirmi altı yaşına yeni basan William Orren tek bir söz etmeden Hickey’in grubu içindeki yerine aldı.

Sonra Erebus’un kalafatçısı ve kalafatçı yardımcıları James Brown ve Francis Dunn da bu gruba katıldılar. “Bunun daha doğru bir yol olduğunu düşünüyoruz, Yüzbaşım,” dedi Dunn yere bakarak.

Crozier, tayfaların çoğunun Hickey’le beraber gitmesi halinde güneye doğru ilerleme planının suya düşeceğini fark etti. Rueben Male ve Roben Sinclair’in bu gruba katılmasını beklerken Terör’ün subay yardımcısı William Gibson ve Ateşçi Luke Smith’in ileri çıkmasına şaşırdı. İkisi de iyi adamlardı ve kızakları iyi çekiyorlardı.

Teğmen Gore’a sadık, Erebus’un güvenilir denizcilerinden Charles Best yanına dört denizciyi daha alarak öne çıktı: William Jerry, karnavalda yaralanan Thomas Works, genç John Strickland ve Abraham Seeley.

Sırada toplam on altı kişi duruyordu.

“Hepiniz bu kadar mısınız?” diye sordu Crozier. Karnında, her zaman hissettiği güçlü açlık kadar güçlü bir rahatlama hissetti. Orada on altı kişi vardı. Bir tekneye ihtiyaçları olacaktı. Ama Kurtarma Kampı’ndaki hastalara bakacak kadar ve Back Nehri’ne ilerleyecek kadar sadık adamı vardı elinde. “Size filikayı vereceğim,” dedi Hodgson’a.

Teğmen şükranla kabul etti bunu.

“Filika mahvolmuş durumda, ayrıca nehir için daha uygun ve kızakla çekmek çok zor,” dedi Hickey. “Balina avı teknelerinden birini alacağız.”

“Filikayı alacaksınız,” dedi Crozier.

“George Chambers ve Davey Leys’i de istiyoruz,” dedi kalafatçı yardımcısı. Sanki Napolyon’muş gibi kollarını kavuşturdu, bacaklarını omuz genişliğinde açtı.

“Ne saçmalıyorsun sen?” dedi Crozier. “Kendi başlarına hareket bile edemeyen adamları neden yanına almak istiyorsun?”

“George kızak çekebilir,” dedi Hickey. “Davey’ye yardım ediyorduk ve yardıma devam etmek istiyoruz.”

“Hayır,” dedi Doktor Goodsir, Crozier ve Hickey’in adamları arasındaki boşluğa gelerek. “Bay Leys’e yardım ettiğiniz falan yok ve George Chambers’la onu size arkadaşlık etmeleri için yanınızda götürmüyorsunuz. Onları yemek için yanınıza alıyorsunuz.”

Teğmen Hodgson inanamayarak gözlerini kırptı; ama Hickey ellerini yumruk yaptı ve Magnus Manson’a işaret etti. Küçük adam ve dev adam bir adım öne çıktılar.

“Olduğun yerde kal,” diye kükredi Crozier. Arkasında, hayatta kalan üç deniz piyadesi, Onbaşı Pearson, erler Hopcraft ve Healey fark edilecek biçimde hasta olmalarına ve ayaklarının üzerinde güçlükle durmalarına rağmen uzun tüfeklerini doğrulttular.

Onların yanında Çavuş Des Voeux, Çavuş Edward Couch, kalafatçı John Lane, kalafatçı yardımcısı Tom Johnson da bu ikiliye silahlarını doğrultmuşlardı.

Cornelius Hickey, “Bizim de silahımız var,” dedi dişleri arasından.

“Hayır, yok,” dedi Yüzbaşı Crozier. “Silahınız yok. Siz yoklamadayken Çavuş Des Voeux bütün tüfekleri topladı. Yarın olay çıkarmadan giderseniz size bir tüfek ve birkaç kurşun verebiliriz. Ama bir adım daha atacak olursanız kuş gibi avlarız sizi.”

Cornelius Hickey kemikli parmağını sessizce sıralı halde bekleyen tayfalara doğrultarak ve kolunu cılız bir rüzgârgülü gibi savurarak, “Hepiniz öleceksiniz” dedi. “Crozier’ı ve buradaki diğer aptalları izleyen herkes ölecek.”

Kalafatçı yardımcısı cerraha döndü. “Doktor Goodsir, George Chambers ve Davey Leys’e yapmak istediklerimizle ilgili yanlış yorumlarınızdan dolayı sizi bağışlıyoruz. Bizimle gelin. Buradaki adamları kurtaramazsınız.”

Hickey hastaların yattığı sarkık, ıslak çadırları işaret etti nefretle.

“Onlar çoktan öldü, sadece bunun farkında değiller henüz,” diye devam etti Hickey; bu kadar küçük bir vücuda göre fazla tok bir sesi vardı. “Biz ise yaşayacağız. Bizimle gelirseniz ailenizi tekrar görebilirsiniz, Doktor Goodsir. Burada kalır -ya da Crozier’ı takip ederseniz- kendinizi ölmüş bilin. Bizimle gelin.”

Goodsir ameliyatı yaptığı çadırdan çıkarken gözlüğünü çıkarmayı unutmuştu. Gözlüğünü şimdi çıkardı, paltosunun kanlı kısmını bez gibi kullanıp acele etmeden gözlüğün çerçevesindeki nemi sildi. Ufak cüssesi, bir çocuğunkini andıran dudakları ve küçük çenesi favorilerinden devam eden sakalını saklamaya yetmiyordu. Goodsir rahat görünüyordu. Tekrar gözlüklerini taktı, Hickey’e ve arkasında toplananlara baktı.

“Bay Hickey,” dedi yumuşak bir sesle, “hayatımı kurtarmayı önerme lütfunda bulundunuz; bu sınırsız cömertliğinizden dolayı size ne kadar minnettar olduğumu bilemezsiniz. Ama şunu bilmelisiniz: daha fazla et yemek için arkadaşlarınızı parçalama planlarınızı uygulamak için bana ihtiyacınız yok.”

“Hayır, biz... “

“Bir amatör bile insanı parçalamak için yeterli anatomi bilgisine kısa sürede sahip olabilir,” diye Hickey’in sözünü kesti Goodsir. Gür sesi kalafatçı yardımcısının sesini bastırmıştı. “Özel yemeğiniz olarak yanınıza aldığınız bu baylardan biri -biraz da sizin yardımınızla- ölünce tüm yapmanız gereken bir bıçağı bileyip onu bir neşter kadar keskin hale getirmek ve kesmeye başlamaktır.”

“Hayır, biz...” diye bağırdı Hickey.

“Ama yanınızda bir testere götürmenizi şiddetle tavsiye ederim,” diye devam etti Goodsir, Hickey’in sesini bastırarak. “Bay Honey’in marangoz testerelerinden biri işinizi görecektir. Arkadaşınızın baldırlarını, parmaklarını, kalçalarını ve göbeğindeki etleri keserken kolları ve bacakları koparabilmek için iyi bir testereye mutlaka ihtiyacınız olacak.”

“Canın cehenneme!” diye bağırdı Hickey. Manson’la beraber ileri doğru atılacak oldu ama çavuşlar ve deniz piyadeleri tüfeklerini yeniden doğrulttuklarında kendini tuttu.

Hiç istifini bozmayan, hatta Hickey’e bakmayan cerrah Magnus Manson’u işaret etti. Sanki Manson, anatomistlerin kullandığı, duvara asılı bir şemaydı. “İnsan kesmek güvercin kesmeye benzemez.” Havada, Manson’ın gövdesine doğru dikey, bel tarafına ise yatay bir çizgi çizdi. Doğal olarak kolları vücuttan ayırmak için omuz eklemlerini testereyle keseceksiniz. Ama bacakları koparmak için kasıkları kesmeniz gerekiyor önce.”

Hickey’in boynunda damarlar çıkmış, solgun yüzü kıpkırmızı kesilmişti. Ama tek sözcük bile çıkmadı ağzından.

“Bacakları dizlerden kesmek için küçük cerrahi testeremi öneririm size. Tabii daha sonra kolları dirseklerden koparacaksın ki en iyi kısımları, kalçaları, kaba etleri, iki başlı kasları, üç başlı kasları, üç köşeli kasları ve ön bacağın arkasındaki etli kısımları daha kolay kesebilesin. Ancak bundan sonra göğüs kaslarına ve omuzlarda, yan taraflarda, sırtta bulunan yağlara ulaşabilirsin. Tabii bu adamlarda fazla yağ ya da kas kalmamıştır ama Bay Hickey hiçbir parçanın israf edilmesini istemez.”

Crozier’ın arkasındaki gruptan biri dizleri üzerine çöktü ve buzun üstüne öğürmeye başladı.

“Küçük bir kancam var. Bununla göğüs kafesini açabilir ve kaburgaları çıkarabilirsiniz,” dedi Goodsir yumuşak bir sesle. “Ama korkarım bunu size ödünç veremeyeceğim. Gemide bulunan iyi bir çekiç ya da keski de işinizi görebilir. Fark etmişsinizdir, bunlardan her teknede birer tane var.

“Önce etleri koparmanızı tavsiye ederim. Arkadaşlarınızın başını, ellerini, ayaklarını, bağırsaklarını ve karın boşluğundaki parçaları daha sonraya bırakırsınız.

“Yalnız uyarayım: İliklere ulaşmak için uzun kemikleri parçalamak daha zordur. Kesici bir alet kullanmanızı öneririm. Örneğin, Bay Honey’in oyma keskisini. Bir de dikkat edin, kemiklerin ortasındaki ilik top top ve kırmızı olur... Kemik parçaları da karışmış olur bunlara. Bunları çiğ çiğ yemek pek sağlıklı olmayacaktır. Tavsiyem, birbirinizin iliklerini yemeden önce iyice kaynatmanız. O kaynarken diğer yiyecekleri sindirirsiniz bu arada.”

“S.ktir git,” diye bağırdı Cornelius Hickey.

Doktor Goodsir başıyla onayladı.

“Ah,” dedi cerrah yumuşak bir sesle. “Sıra beyne geldiğinde, bunları yemek çok kolay olacaktır. Alt çeneyi testereyle kesin, alt dişlerle beraber çeneyi bir kenara atın, kafatasına ulaşıncaya kadar karşınıza çıkacak parçalar yumuşak olacaktır. Onlara ulaşmak için bir bıçak kullanmanız yeterli. Hatta isterseniz, kafatasını ters çevirip onu gerçek bir tas niyetine kullanabilirsiniz. Böylece, arkadaşlarınızın beynini Noel pudingi gibi kaşıklarsınız artık.”

Bir süre hiç kimseden ses çıkmadı. Sadece rüzgârın uluması, buzun inlemesi, çatlaması ve kırılması duyuluyordu.

“Yarın gitmek isteyen başka kimse var mı?” diye sordu Yüzbaşı Crozier.

Reuben Male, Robert Sinclair ve Samuel Honey -sırasıyla Terör’ün güverteden sorumlu çavuşu, Erebus’un direklerden sorumlu çavuşu ve Terör’ün nalbandı öne çıktılar.

“Siz de mi Hickey ve Hodgson’la gidiyorsunuz?” diye sordu Crozier. Şaşkınlığını belli etmedi.

“Hayır, komutanım,” dedi Reuben Male başını iki yana sallayarak. “Onlarla gitmiyoruz. Ama Terör’e doğru yürümek istiyoruz.”

“Tekneye ihtiyacımız yok, komutanım,” dedi Sinclair. “Yürüyerek gitmek istiyoruz. Ada boyunca. Belki iç kısımlarda, sahilden uzakta bir tilki çıkar karşımıza.”

“Yönünüzü bulmanız zor olacak,” eledi Crozier. “Burada pusulalar hiçbir işe yaramıyor. Ölçüm aletimi de size veremem.”

Male başını iki yana salladı. “Sorun değil, Yüzbaşım. Hislerimize dayanarak ilerleyeceğiz. Çoğu zaman lanet olası rüzgâr yüzümüze çarpıyor, affedersiniz komutanım. Rüzgâr sayesinde doğru yolda olduğumuzu anlayacağız.”

“Ben nalbanttan önce denizciyim komutanım,” dedi Samuel Honey. “Hepimiz denizciyiz. Denizde ölemiyorsak, hiç olmazsa gemimizde ölelim.”

“Pekâlâ,” dedi Crozier. Sesinin çadırlardakilere de ulaşacağından emin olacak biçimde yüksek sesle konuştu: “Saat üçte toplanıyoruz ve kalan çörekleri, içkileri, tütünü ve elimizde kalan her şeyi paylaşıyoruz. Herkes buna katılacak. Geçen gece ameliyat olanlar bile. Herkes neye sahip olduğumuzu görecek ve eşit bir pay alacak. Bu noktadan sonra, Doktor Goodsir’ün beslediği ve baktığı kişiler dışında herkes kendi yiyeceğinden kendi sorumlu olacak.”

Crozier; Hickey, Hodgson ve gruptaki diğer tayfalara soğuk soğuk baktı. “Size gelince, Bay Des Voeux’nun gözetimi altında ayrılık için filikanızı hazırlayacaksınız. Yarın şafakla beraber ayrılacaksınız buradan. Erzak ve yiyecekleri paylaşacağımız zamanın dışında yüzünüzü görmek istemiyorum.”

52
GOODSIR

Cerrah, çeşitli uzuvları kestiği ameliyatlardan, Bay Diggle’ın ölümü, içtima, Bay Hickey’in planları ve yiyecekleri zavallıca paylaştıktan iki gün geçtikten sonra günlük tutacak gücü kendinde bulamadı. Lekeli deri kitabı sağlık çantasına koydu ve bir daha çıkarmadı.

Goodsir’ün deyişiyle Büyük Paylaşım, üzücü ve bitmeyecek gibi gelen bir işti ve ağustosun kutup akşamına kadar uzadı. Kısa süre içinde -özellikle yemek konusunda- kimsenin birbirine güvenmediği ortaya çıktı. Herkes içten içe karşısındakinin yiyecek sakladığını, depoladığını, herkesten kendi yemeğini esirgediğini düşünüyordu. Gemideki her sınıf ve rütbeden adamın katıldığı temsilciler -üst, orta ve alt düzeydeki subaylar, denizciler- eşliğinde bütün filikaları, depoları boşaltmak, bütün çadırları aramak, Bay Diggle ve Bay Wall’un depolarını aramak saatler sürdü; arama ve paylaştırma işine katılan temsilcilerin dışında kalan tayfalar açgözlü bakışlarla izliyorlardı yapılanları.

Thomas Honey, paylaşma işleminin gecesinde öldü. Goodsir, Thomas Hamel’le, Yüzbaşı’ya haber göndermesini söyledi, marangozun cesedinin ceset torbasına konmasına yardımcı oldu. İki gemici cesedi kamp yerinin doksan metre ötesindeki kar yığınının üzerine, Bay Diggle’ın soğuk cesedinin yanına götürdü. Anık kimseyi gömmüyorlar, cenaze töreni düzenlemiyorlardı; böyle davranmaya Yüzbaşı’nın emri ya da oylamayla değil, sadece sessiz bir uzlaşma sonucunda başlamışlardı.

Yoksa cesetleri buzun üzerinde bırakmamızın nedeni çürümemeleri ve ileride bunları yemeyi planlamamız mı? diye merak etti cerrah.

Kendi sorusunu yanıtlayamadı. Bütün bildiği, Hickey’e -ve toplanan diğer tayfalara- insan vücudu hakkında anatomi bilgileri verirken (bunu yapmadan önce Yüzbaşı Crozier’la konuşmuş, bu konuşmayı onunla beraber kararlaştırmışlardı) kendi ağzının sulandığını dehşetle fark ettiğiydi.

Ve çok iyi biliyordu ki taze et sözüyle beraber ağzı sulanan tek kişi o değildi. Taze et... Hangi kaynaktan gelirse gelsin.

Ertesi sabah, 14 Ağustos Pazartesi günü, Hickey ve on beş arkadaşının kızaklarının arkasına bağladıkları filikayla kamptan ayrılışlarını izlemek için bir avuç tayfa toplanmıştı. Goodsir, Bay Honey’in gizlice kar yığınına gömüldüğünden emin olduktan sonra adamların ayrılışlarını izledi.

Üç adam sabah daha erken saatte ayrılmış, Goodsir onların ayrılışına yetişememişti. Bay Male, Bay Sinclair ve Samuel Honey -Samuel Honey’in yakın zamanda ölen marangozla bir akrabalığı yoktu- şafak sökmeden önce söyledikleri gibi adadan Terör Kampı’na yapacakları yolculuğa çıkmışlar, yanlarına sadece sırt çantası, battaniye, uyku tulumu, çörek, su ve bir tüfek almışlardı. Yanlarına Hollanda çadırı almamışlardı ve ciddi kış koşulları Terör Kampı’na ulaşmadan baş gösterirse korunmak için karları kazıp mağaralar oluşturacaklardı. Goodsir adamların bir gün önceden arkadaşlarına veda etmiş olmaları gerektiğini düşündü çünkü güneydeki ufka ilk gri ışık düşmeden önce yola çıkmışlardı. Bay Couch daha sonra Goodsir’e bu grubun kuzeye, adanın sahilden uzak iç kesimlerine ilerlediğini, ikinci ya da üçüncü gün kuzeybatıya dönmeyi planladığını söyledi.

Cerrah, Hickey’in grubundaki adamların diğer grubun tam tersine ne kadar ağır yükler taşıdıklarını gördüğünde çok şaşırdı. Male, Sinclair ve Samuel Honey dâhil kamptaki herkes her türlü gereksiz eşyayı, yüz gündür taşıdıkları uygarlığın son kalıntılarını -tarakları, kitapları, havluları, yazı masalarını- artık taşımak istemezken, Hickey ve adamları atılan bu parçalan akıl almaz biçimde, çadırlar, uyku tulumları ve gerekli yiyeceklerle beraber yanlarına almıştı. Bir çantada yüz beş tane sarılı siyah çikolata vardı; bu çikolatalar Bay Diggle ve Bay Wall tarafından buraya getirilmişti ve bunlar on altı kişi arasında paylaştırıldı, adam başı altı buçuk çikolata düşüyordu.

Teğmen Hodgson, Crozier’la el sıkışmıştı; bu gruptan birkaç kişi arkadaşlarına birkaç kuru veda sözcüğü söylemişti ama Hickey, Manson, Aylmore ve gruptaki en nefret dolu tayfalar hiçbir şey söylemediler. Kalafatçı yardımcısı Johnson Hodgson’a dolu olmayan bir tüfek ve bir çanta dolusu kurşun verdi; genç teğmenin bunları ağır filikaya yerleştirişini izledi. En önde Manson olmak üzere on altı adamdan en az on ikisi kızaktaki yerlerini aldı; sadece kara sürtünen kızaklardan çıkan seslerin bozduğu bir sessizlik içinde” yola çıktılar; kızak tümsek oluşturan kayalara tırmanıyor, yeniden buza iniyordu. Yirmi dakika sonra, Kurtarma Kampı’nın güneyindeki hafif yükseltide gözden kayboldular.

“Başarıp başaramayacağımızı mı düşünüyorsun, Doktor Goodsir,” diye sordu Çavuş Edward Couch; cerrahın yanında durmuş, onun sessizliğini gözlemlemişti.

“Hayır,” dedi Goodsir. O kadar yorgundu ki içindekini açıkça söylemek zorunda kaldı. “Er Heather’ı düşünüyordum.”

“Er Heather’ı mi?” diye sordu Couch. “Neden ki? Onun cesedini...” Durdu.

“Evet,” dedi Goodsir. “Deniz piyadesinin cesedi Nehir Kampı’nın bu yanında bıraktığımız kızak izlerinin yanındaki yelken bezlerinin altında yatıyor. Oraya gitmeleri on iki gün alır. Hickey’in grubu bu mesafeyi, tek bir filikayı çektikleri için çok daha hızlı bir biçimde kat edecekler.”

“Ah, aman Tanrım,” diye fısıldadı Couch.

Goodsir başıyla onayladı. “Umarım subay yardımcısının cesedini bulamazlar. John Bridgens’i severdim. Onurlu bir adamdı ve Cornelius Hickey gibilere yem olmayı hak etmiyor.”

O öğle vakti Goodsir, kıyıdaki dört filikanın yanında yapılacak bir toplantıya çağrıldı. Her zaman olduğu gibi iki balina avı teknesi ters çevrilmişti; kotralar kızaklara bağlanmıştı ama üzerlerine bir şey eklenmemişti. Burası çadırlarda nöbet tutan ya da uyuyan tayfaların duyamayacakları kadar uzaktı onlara. Toplantıda Yüzbaşı Crozier, Çavuş Des Voeux, Çavuş Robert Thomas, Çavuş Couch, kalafatçı yardımcısı Johnson, kalafatçı John Lane, deniz piyade Onbaşı Pearson katılıyordu; Pearson ayakta duramayacak kadar güçsüz olduğundan ters çevrilmiş teknenin zarar görmüş gövdesine yaslanmak zorunda kalıyordu.

“Çabuk geldiğiniz için teşekkür ederim doktor,” dedi Crozier. “Cornelius Hickey’in grubunun geri gelme ihtimaline karşı kendimizi nasıl koruyacağımızı ve önümüzdeki haftalarda neler yapabileceğimizi konuşmak üzere toplandık.”

“Gerçekten de Hickey, Hodgson ve diğerlerinin geri geleceğini düşünüyor musunuz?” diye sordu cerrah.

Crozier eldivenli ellerini yukarı kaldırdı ve omuz silkti. Adamların etrafına ve arasına hafif kar taneleri düşüyordu. “Hâlâ David Leys’i almak isteyebilirler. Ya da Bay Diggle ve Bay Honey’in cesetlerini. Hatta belki de sizi isterler doktor.”

Goodsir başını iki yana salladı ve Terör Kampı’na giden yolda donmuş yemek depoları gibi duran er Heather ve diğerlerinin cesetleri ile ilgili görüşlerini anlattı oradakilere.

“Evet,” dedi Charles Des Voeux. “Bunu biz de düşündük. Hickey’in Terör’e gitmek istemesinin en önemli nedeni bu olmalı.

Ama bundan emin olmak için kalafatçı yardımcısı Johnson ve bir iki adamı daha Hickey’in grubunu birkaç günlüğüne takip etmelerini söyledik. Emin olmak için.”

“Buradaki geleceğimizle ilgili olarak, Doktor Goodsir,” dedi Crozier, “ne düşünüyorsunuz?”

Omuz silkme sırası cerrahtaydı. “Bay Jopson, Bay Helpman ve Mühendis Thompson birkaç gün sonra ölürler,” dedi yumuşak bir sesle. “On beşe yakın iskorbüt hastasına gelince, bilmiyorum. Bazıları kurtulabilir Yani iskorbütten demek istiyorum. Özellikle de onlara taze et bulabilirsek. Ama Kurtarma Kampı’nda benimle kalan on sekiz adamdan -bu arada Thomas Hartnell benimle kalmaya gönüllü oldu- sadece üç ya da belki dört tanesi buzda tilki avlamaya çıkacak güçte. Bunu da uzun süre yapabilecek durumda değiller. Tahminime göre burada kalanlarımız on beş Eylül’e kadar açlıktan ölmüş oluruz. Çoğumuz bu tarihe kadar bile dayanmaz.”

Bazılarının, diğerlerini yiyerek hayatta kalabileceği ihtimali üzerinde durmadı. Doktor Harry Goodsir, hayatta kalmak için yamyamlık yapmamaya ve yamyamlık yapanlara da yardım etmemeye karar vermişti. Geçen gün içtima sırasında verdiği insan kesme talimatları bu konuda yaptığı son konuşma olacaktı. Bununla birlikte Kurtarma Kampı’nda kalanlar ya da güneye doğru ilerleyenler içinde kısa süre içinde insan eti yemek isteyen kişiler çıkarsa, bunlar hakkında herhangi bir görüş belirtmemeye de kararlıydı. Franklin seferinde insan vücudunun ruhu bulunan bir makine olduğunu -ve bu ruh bedenden çıktıktan sonra insan cesedinin bir et parçasından başka bir şey olmayacağını- Bay Goodsir’den iyi bilen biri olamazdı. Ölülerin etinin yiyerek hayatını birkaç hafta ya da birkaç hafta uzatmayı reddetmesi kendi kararıydı ve bu karar kendine ait ahlaki ve felsefi temellere dayanıyordu. Hiçbir zaman iyi bir Hıristiyan olmamıştı ama hiç değilse iyi bir Hıristiyan olarak ölmek istiyordu.

“Bir alternatifimiz olabilir,” dedi Crozier yavaşça, sanki Goodsir’ün düşüncelerini okurcasına. “Bu sabah, Back Nehri’ne gidecek grubun bir hafta daha burada kalmasına karar verdim. Hava koşullarına bağlı olarak bu süre on güne çıkabilir. Buzların çözüleceğini ve ölüler dâhil herkesin filikalarla yol alabileceğini umuyorum.

Goodsir etraflarındaki dört filikaya kaşlarını çatarak şüpheyle baktı. “Bu kadar çok kişi bunlara sığar mı?” diye sordu.

“Unutmayın ki doktor,” dedi Edward Couch, “on dokuz bozguncunun bu sabahki ayrılışlarından sonra sayımız azaldı. Ayrıca dün sabahtan bu yana iki kişi daha öldü. Böylece biz de dâhil dört filikaya karşılık elli üç kişiyiz.”

“Ayrıca,” dedi Thomas Johnson, “önümüzdeki hafta daha çok kişinin öleceğini söylemiştiniz.”

“Bir de taşımamız gereken çok az yiyeceğimiz kaldı,” dedi Onbaşı Pearson ters konmuş filikaya yaslandığı yerden. “Keşke böyle olmasaydı.”

“Ve tüm çadırları arkada bırakmaya karar verdim,” dedi Crozier.

“Peki, bir fırtına olursa nereye sığınacağız?” diye sordu Goodsir.

“Filikaları buzda ters çevirip altına gireceğiz,” dedi Des Voeux “ya da açık denizdeysek yelken bezlerinin altına. Geçen mart ayında Boothia Yarımadası’na ulaşmaya çalışırken denizdeyken böyle yapmıştım. Ayrıca, teknelerin altı bu boktan çadırlardan daha sıcak oluyor Affedersiniz Yüzbaşım.”

“Önemli değil,” dedi Crozier. “Ayrıca, Hollanda çadırları bu yolculuğa başladığımız sıradaki ağırlıklarına göre üç ya da dört kat daha ağırlar. Hiç kurumuyorlar. Kutbun neminin yarısını emmişler sanki.”

“İç çamaşırlarımız da öyle,” dedi çavuş Robert Thomas.

Bu espriye kimisi az, kimisi çok güldü. İki kişi gülmekten öksürüklere boğuldular.

“Üç su fıçısı dışında kalan büyük fıçıları da bırakmayı düşünüyorum,” dedi Crozier. “Yola çıktığımızda bunların ikisi boşalacak. Her bir filikaya bir tane küçük fıçı düşecek.”

Goodsir başını iki yana salladı. “Denizde ya da buzdayken adamlarınızın susuzluğunu nasıl gidermeyi düşünüyorsunuz?”

“Sadece benimle gelenlerin değil, herkesin sorunu bu,” dedi Yüzbaşı. “Unutmayın ki buz çözülürse siz ve hastalar da bizimle geleceksiniz. Burada kalıp ölmenize izin veremem. Back Nehri’nin tatlı sularına ulaştığımızda fıçılarımızı doldururuz. Bu arada, bir şeyi itiraf edeceğim. Bizler –subaylar- dünkü bölüşmede diğerlerinden bir şey sakladık. Kalan son rom fıçılarının altına ocak için eter yerleştirmiştik.”

“Buz ve karları içmek için eritebiliriz,” dedi Johnson.

Goodsir başıyla onayladı. Son günlerde ve haftalarda kendisini ölüme öylesine alıştırmıştı ki kurtulma umudu ona acı verdi. Tekrar umutlanmak istemiyordu. Bütün veriler herkesin -Hickey’in grubunun, Bay Male’in üç kişilik grubunun ve Crozier’ın güneye ilerleyen grubunun- önümüzdeki ay öleceğine işaret ediyordu.

Crozier, Goodsir’ün düşüncelerini okurcasına sordu: “Büyük Esir Gölü’ne gitmemiz için gereken üç ay boyunca iskorbüt ve zayıflığa karşı hayatta kalmamız için ne gerekiyor, Doktor?”

“Taze et,” dedi cerrah basitçe. “Taze et bulabilirsek bazı tayfaların hastalığını yenebiliriz. Sebze ve meyve olsaydı çok daha kolay üstesinden gelirdik hastalığın. Ama bunları bulmak olanaksız. O yüzden taze et, özellikle de yağlı et gerekiyor bize.”

“Neden taze et ya da yağ bu hastalığı önlüyor, Doktor?” diye sordu Onbaşı Pearson.

“Hiçbir fikrim yok,” dedi Goodsir, başını iki yana sallayarak. “Ama taze et bulmazsak hepimizin öleceğine emin olduğum gibi taze etin iskorbüte iyi geldiğine eminim. İskorbüt, bizi açlıktan ölmeden önce öldürecek güçte.”

“Hickey ve diğerleri Terör Kampına ulaşırlarsa,” dedi Des Voeux, “bozulmamış konserve yemekler de aynı işlevi görür mü?”

Goodsir yine omuz silkti. “Belki. Ama meslektaşım cerrah yardımcısı McDonald’la taze etin konserveden daha iyi olduğu konusunda aynı fikirdeyim. Ayrıca, Goldner’in konservelerinde iki çeşit zehir olduğuna eminim. Biri yavaş ve sinsice yayılıyor. Diğeri ise, Yüzbaşı Fitzjames ve diğerlerinin başına gelenlerden bildiğimiz gibi ani ve korkunç bir etki gösteriyor. Sonuç olarak taze et ya da balık avlamak, eski konservelere ulaşmaya çalışmaktan daha akıllıca.”

“Umarım, kış gelmeden önce koyun açık sularına ulaştığımızda, suda yüzen buz kütlelerinin arasında bol bol fok balığı ve deniz ayısı buluruz,” dedi Crozier. “Nehre gelince zaman zaman karaya çıkıp tilki, deniz ayısı ya da geyik avlamaya çıkarız ama balık avlama umudumuz da var. George Back ve Sör John Franklin gibi kâşifler böyle bir olasılığın bulunduğunu yazmışlardı.”

“Sör John ayakkabılarını da yemişti,” dedi Onbaşı Pearson.

O anda kimse açlık çeken deniz piyadesini kınamadı ama söylediğine gülen ya da yanıt veren de olmadı. Crozier sert ve ciddi bir ses tonuyla devam etti: “Yanımızda yüzlerce fazladan bot getirmemin nedeni de bu. Sadece tayfaların ayaklarını kuru tutmak amacıyla getirmedim. Zaten, sizin de gördüğünüz gibi Doktor, bu olanaksız bir şey. Güneye doğru yapacağımız yolculuğun son günlerinde bunları yemek zorunda kalabiliriz.”

Goodsir öylece kaldı. “Yanımıza sadece bir fıçı su alıyoruz ama yemek için Donanma’ya ait yüzlerce bot götürüyoruz, öyle mi?”

“Evet,” dedi Crozier.

Bir anda sekiz adam birden kahkahalar atmaya başladı. O kadar çok kahkaha atıyorlardı ki kendilerini tutamıyorlardı. Herkes sustuğu zaman birisi gülmeye başlıyor, sonra herkes ona katılıyordu.

“Şşşşttt!” dedi Crozier sonunda. Çocukları susturmaya çalışan ama kendi de gülen bir öğretmene benziyordu.

On sekiz metre ötede çadırlarındaki tayfalar, Galler perukları ve kepleri altındaki solgun yüzlerinde bir merakla onlardan tarafa bakıyordu.

Goodsir gözyaşlarını yanaklarından donmadan önce silmek zorunda kaldı.

“Burada, sahilde buzların çözülmesini beklemeyeceğiz,” dedi Crozier birdenbire sessizleşen gruba. “Yarın, kalafatçı yardımcısı Johnson gizlice kuzeybatı yönünde, sahil boyunca Hickey’in grubunu izlerken Bay Des Voeux en güçlü tayfalardan oluşan bir grubu buzun güney tarafına götürecek. Yanlarına sadece sırt çantalarını ve battaniyelerini alacaklar. Şansın da yardımıyla Reuben Male ve iki arkadaşı kadar hızlı yol alacaklardır. Boğazın içine doğru en az on altı kilometre kadar ilerleyecekler, açık deniz olup olmadığına bakacaklar. Eğer kampın sekiz kilometre ötesinde açık deniz varsa, hepimiz gidiyoruz.”

“Adamların gücü yok...” diyecek oldu Goodsir.

“Açık denize ve dolayısıyla kurtuluşa kızakla sadece bir ya da iki gün mesafede olduklarını öğrenince hepsi kendinde ilerleme gücünü bulacaktır,” dedi Yüzbaşı Crozier. “Denizin bizi beklediğini duyunca bacakları kesilen adamlar bile zıplaya zıplaya ilerleyeceklerdir, merak etmeyin.”

“Hele bir de şansımız olursa,” dedi Des Voeux, “fok, denizayısı ve yağ getirebiliriz.”

Goodsir güneydeki alçak, gri bulutların altında çatlayan, hareket eden, basınç sırtlarının fırladığı buz yığınına baktı. “Şu beyaz kâbusun ötesine gidip de fok ve denizayılarını çekerek getirebilecek misiniz?”

Yanıt olarak, Des Voeux’nun yüzüne bir gülümseme yayıldı. “Sevinmemiz gereken bir şey var,” dedi kalafatçı Johnson. “Nedir o, Tom?” diye sordu Crozier.

“Anlaşılan buzdaki dostumuz artık bizimle ilgilenmiyor; galiba çekip gitti,” dedi hâlâ iri yapılı olan kalafatçı. “Nehir Kampı’ndan beri onu görmüyoruz ve duymuyoruz.”

Johnson da dâhil sekiz adam filikalara uzanıp tahtaya vurdular.

53
GOLDING

Yirmi iki yaşındaki Robert Golding, 17 Ağustos Perşembe günü nefes nefese, titreyerek, konuşamayacak kadar heyecanlı bir biçimde Kurtarma Kampı’na geldi. Çavuş Robert Thomas onu Crozier’ın çadırı önünde karşıladı.

“Golding, senin Bay Des Voeux’nun grubuyla gittiğini sanıyordum.”

“Evet komutanım. O gruptayım Bay Thomas. O gruptaydım.” “Des Voeux döndü mü?”

“Hayır, Bay Thomas. Bay Des Voeux Yüzbaşıya beni bir mesaj göndermem için yolladı.” “Bana söyleyebilirsin.”

“Evet, komutanım. Bay Des Voeux bunu sadece Yüzbaşı’ya söylememi emretti. Sadece ona söyleyebilirim, komutanım. Özür dilerim. Teşekkürler, komutanım.”

“Nedir bu karmaşa böyle?” diye sordu Crozier çadırının dışına çıkarak.

Golding çavuşunun kendisine verilen mesajı sadece Yüzbaşı’ya söyleme emrini tekrarladı, özür diledi, kekeledi. Crozier onu çadırların bulunduğu yerden uzaklaştırdı. “Şimdi neler olduğunu söyle, Golding. Neden Bay Des Voeux ile birlikte değilsin? Ona ve diğerlerine bir şey mi oldu?”

“Evet, komutanım. Yani... Hayır, Yüzbaşım. Demek istiyorum ki, orada, buzda, bir şey oldu komutanım. Olay gerçekleştiği sırada ben yoktum. Biz Francis Pocock, Josephus Greater’la beraber fok avlamaya gitmiştik. Bay Des Voeux, Robert Johns, Bill Mark, Tom Tadman ve diğerleriyle beraber bir gün önce daha güneye gitmişti. Ama bu akşam geldiler. Yani gelenler arasında sadece Bay Des Voeux ve iki kişi daha vardı. Yani tüfek seslerini duyduktan bir saat sonra oldu bunlar.”

“Sakin ol, genç adam,” dedi Crozier, ellerini titreyen çocuğun omuzlarına sıkıca koydu. “Bana Bay Des Voeux’nun mesajını bildir. Kelimesi kelimesine. Ve bana neler gördüğünü anlat.”

“İkisi de öldü, Yüzbaşım. İkisi de. Birisini gördüm. Bay Des Voeux kadının vücudunu bir battaniyeye sarmıştı ama diğerini görmedim.

“Kim öldü, Golding?” diye sordu Crozier. Gerçi ölen kişinin kadın olması sorusunu yanıtlıyordu aslında.

“Bayan Sessizlik ve o yaratık, Yüzbaşım. Eskimo fahişe ve buzdaki o şey. Vücudunu gördüm kadının. Yaratığın vücudunu görmedim henüz. Bay Des Voeux yaratığın bir polipin yanında yattığını söyledi; burası bizim fok avladığımız yerin bir kilometre ötesine denk geliyor. Sizinle beraber doktoru inceleme için çağırmaya geldim, komutanım.”

“Polip mi?” diye sordu Crozier. “Polinia mı demek istiyorsun? Buzdaki küçük göletleri mi kastediyorsun?”

“Evet, Yüzbaşım. Henüz görmedim ama Bay Des Voeux ve onunla beraber battaniyeyi bir kızak gibi çeken Şişman Wilson’un söylediğine göre yaratığın cesedi oradaymış. Kadın da battaniyedeydi, komutanım. Parçalanmış ve ölmüştü. Bay Des Voeux sizi ve doktoru çağırıyor. Sadece siz gelecekmişsiniz. Bu mesajı bile sizden başkasına iletmememi emretti. Yoksa geri döndüğümüzde Bay Johnson’a beni kırbaçlatacakmış.”

“Neden doktoru çağırdı?” diye sordu Crozier. “Yaralı mı var?”

“Galiba var, Yüzbaşım. Emin değilim. Onlar hâlâ buzun oradaki delikteler. Pocock ve Greater Bay Des Voeux ve Şişman Alex Wilson ile beraber güneye gittiler. Bay Des Voeux böyle emir verdi. Ama sadece sizi ve doktoru, başka kimseyi çağırmamamı söyledi. Henüz gelmemelilermiş. Ah... Doktor bıçaklarını ve tıbbi malzemelerini getirse iyi olurmuş, belki de yaratığın cesedini parçalamak için bunlar gerekli olabilir. Dün akşamki silah seslerini duydunuz mu Yüzbaşım? Pocock, Greater ve ben duyduk. Polipten en az bir kilometre ötedeydik üstelik.”

“Hayır. Buradaki lanet olan buz kırılmaları ve inlemeleri yüzünden üç kilometre öteden gelen silah seslerini duyamıyoruz,” dedi Crozier. “İyi düşün Golding. Görülmesi gereken şey neyse onu görmemiz için Bay Des Voeux neden sadece benim ve doktorun gelmesini istemiş olabilir?”

“Yaratığın öldüğüne emin olduğunu söyledi. Bay Des Voeux bunun düşündüğümüz şey olmadığını söyledi, Yüzbaşım. Dedi ki... Kullandığı sözcükleri hatırlamıyorum. Ama Bay Des Voeux bunun tüm durumu değiştireceğini söyledi. Sizin ve doktorun orada olanları kamptaki herhangi bir kişiden önce görmeniz ve bilmeniz gerekiyormuş.”

“Orada ne oldu?” diye ısrar etti Crozier.

Golding başını iki yana salladı. “Bilmiyorum, Yüzbaşım. Pocock, Greater ve ben fok avındaydık, komutanım. Bir tane avladık ama buzdaki delikten içeri düştü ve ona ulaşamadık. Özür dilerim komutanım. Sonra güneyden gelen silah seslerini işittik. Kısa süre sonra, belki de bir saat sonra, Bay Des Voeux, yüzü kan içinde olan George Cann ve Şişman Wilson’la beraber göründü. Wilson Bayan Sessizlik’in cesedini bir battaniyede taşıyordu. Kadın parçalara ayrılmıştı, sadece çabuk olmamız gerekiyor, komutanım. Ay hâlâ tepemizde.”

Gerçekten de, nadir görülen, açık, kırmızı bir gün doğumunu takip eden, nadir görülen açık bir geceydi bu. Crozier yıldızların konumunu hesaplamak için ölçüm aletini kutusundan çıkarttığı sırada bağırışları duymuştu. Güneydoğudaki buzdağlarının ve buz yığınının üzerinde büyük, mavi-beyaz bir dolunay çıkmıştı.

“Neden bu gece?” diye sordu Crozier. “Sabahı bekleyemez miyiz?”

“Bay Des Voeux bekleyemeyeceğini söyledi, Yüzbaşım. Size selamlarını söyledi ve yanınıza Doktor Goodsir’ü de alarak üç kilometrelik mesafeye gelip gelemeyeceğinizi sordu. Buz duvarlarına rağmen iki saatten fazla sürmez, komutanım. “Poliana’nın orada neler olduğunu görmeniz gerekiyormuş.”

“Pekâlâ,” dedi Crozier. “Doktor Goodsir’e onu çağırdığımı, yanına tıbbi malzemelerini almasını ve sıkıca giyinmesini söyle. İkinizi filikaların bulunduğu yerde bekliyorum.”

Golding dört adama yol gösteriyordu. Crozier, Des Voeux’nun sadece doktorla beraber gelmesine ilişkin mesajını önemsememişti. Kalafatçı John Lane ve depodan sorumlu William Goddard’ın da yanlarına tüfeklerini alarak gelmelerini emretmişti. Buzdağlarını, buz yığınları ve üç tane basınç sırtını aşıp, Golding’in daha önce geldiği yolda bıraktığı ayak izlerinin ve işaret olarak bıraktığı Terör’den getirdikleri bambu sopalarının bulunduğu buz bacası ormanına ulaştılar. Des Voeux’nun grubu iki gün önce geçtikleri yolları hatırlamak ve açık denizlere ulaşmak için filikaları kızaklarla çekerken mümkün olan en uygun geçitleri işaretlemek için yanlarına sopalar almışlardı. Ay ışığı o kadar aydınlıktı ki gölgelerin oluşmasına bile neden oluyordu. Bambudan yapılma sopalar bile mavi-beyaz buzun üstüne kırbaç kadar ince de olsa gölgeler gönderiyordu.

İlk saatte adamların nefes alışlarından, botlarının karlarda ses çıkarmasından ve etraflarındaki kırılma seslerinden başka ses yoktu ortada. Sessizliği Crozier bozdu: “Kadının öldüğüne emin misin, Golding?”

“Kimin?”

Crozier’ın sabırsızlığını yansıtan iç çekişi ay ışığında parlayan buz kristallerine dönüştü. “Lanet olsun, burada kaç tane kadın var? Tabii ki Bayan Sessizlik’ten bahsediyorum.”

“Ah, evet, komutanım.” Genç adam burnunu çekti. “Evet, öldü. Göğüsleri kesilmişti.”

Bir başka alçak basınç sırtına tırmanırlarken Crozier genç adama sert bir bakış fırlattı ve mavi renk veren, yüksek buzdağının gölgesine geçti. “Ama onun Bayan Sessizlik olduğuna emin misin? Başka bir yerli kadın olamaz mı?”

Bu soru Golding’in kafasını karıştırmışa benziyordu. “Burada başka bir Eskimo kadın mı var, komutanım?”

Crozier başını iki yana salladı ve genç adama eliyle yoluna devam etmesini işaret etti.

Kampı terk edeli bir buçuk saat geçtikten sonra, Golding’in deyişiyle “polyana”ya ulaştılar.

“Daha ileride olduğunu söylemiştin,” dedi Crozier.

“Ben daha önce hiç bu kadar uzağa gitmemiştim. Bay Des Voeux o şeyi bulduğunda ben fok avlıyordum.” Buz açıklığının yanında bulundukları yerin arkasını ve solunu işaret etti belli belirsiz.

“Yaralılar olduğunu söylemiştin, neredeler?” diye sordu Goodsir.

“Evet, komutanım. Alex Wilson’un yüzü kan içindeydi.”

“Ama George Cann’ın yüzünün kan içinde olduğunu söylemiştin,” dedi Crozier.

Golding kendinden emin bir biçimde başını iki yana salladı. “Hayır, Yüzbaşım. Yüzü kan içinde olan şişman Alex’ti.”

“Peki, bu kendi kanı mıydı, yoksa bir başkasının kanı mıydı?” diye sordu Goodsir.

“Bilmiyorum,” diye yanıtladı Golding. Neredeyse somurtuyordu. “Bay Des Voeux yanınızda tıbbi malzemeleri getirmenizi istemişti. Ben de birinin yaralı olduğunu düşündüm. Sizin birisini iyileştirmenizi istemiş olacak.”

“Burada kimse yok,” dedi kalafatçı John Lane. Buzun iki buçuk metre altındaki karanlık sulara bakarak polinidnın buzlu köşeşinde dikkatle yürüyor, sonra tekrar buza geri dönüyordu. “Neredeler? Bay Des Voeux’nun buradan ayrılırken yarlında senin dışında sekiz adam daha vardı, Golding.”

“Bilmiyorum, Bay Lane. Sizi buraya getirmemi söyledi.”

Depodan sorumlu Goddard ellerini ağzında birleştirdi ve bağırdı: “Heeeey? Bay Des Voeux? Heeeey?”

Sağ taraflarından birisi bağırarak yanıt verdi. Ses belirsiz, boğuk çıkıyordu ama taşıdığı heyecan da seziliyordu.

Crozier, tekrar Golding’e işaret ederek üç buçuk metre yüksekliğindeki buz bacaları arasından ilerledi. İşlenmiş kuleler gibi duran buz bacaları arasından geçen rüzgâr uğulduyordu ve oradakiler buz bacalarının sivri uçlarının gemideki bıçakların çoğuna göre daha güçlü olduğunu biliyorlardı.

Ay ışığında, önlerinde, buz bacalarının arasındaki küçük, buzlu açıklığın ortasında bir adamın karanlık figürü belirdi.

“Eğer bu Des Voeux ise,” diye fısıldadı Lane Yüzbaşı’ya, “sekiz adam kayıp demektir.”

Crozier başıyla onayladı. “John, William, siz önden gidin. Yavaşça. Tüfeklerinizi ateşe hazır duruma getirin. Doktor Goodsir, lütfen benimle burada kalın. Golding, sen burada bekle.”

“Emredersiniz, komutanım,” diye fısıldadı William Goddard. Goddard ve Lane parmaklarını kullanabilmek için dişleriyle eldivenlerini çıkardılar, çift namlulu tüfeklerini ateşe hazır halde doğrulttular, buz bacası ormanının ucunda bulunan, ay ışığının vurduğu açıklığa geldiler.

Son buz bacasının arkasından iri bir gölge çıktı ve Lane ile Goddard’ın kafalarını birbirine vurdu. İki adam mezbahada kesilen davarlar gibi yere düştü.

Bir başka gölge Crozier’ın kafasına arkadan vurdu, kollarını toparlanmaya çalışan adamın etrafında sardı ve boğazına bir bıçak dayadı.

Robert Golding, Goodsir’ü yakaladı ve boğazına bir bıçak dayadı. “Kımıldamayın, Doktor,” diye fısıldadı genç adam. “Yoksa ameliyat yapma sırası bana gelir.”

İri gölge Goddard ve Lane’i paltolarının yakasından çekerek buz açıklığa doğru çekti. Adamların botları buzu çiziyordu. Buz bacalarının arkasından üçüncü bir kişi geldi, Goddard ve Lane’in tüfeklerini aldı, bunların birini Golding’e verdi, diğerini kendisine aldı.

“Çık oradan,” dedi Richard Aylmore, tüfeğinin ucuyla işaret ederek.

Crozier boğazına bıçak dayanan gölgenin George Thompson’a ait olduğunu anladı adamın kokusundan. Yüzbaşı doğruldu, arkasındaki adamın da hafif itişiyle, hafif sendeleyerek buz bacalarından kendisini ay ışığında bekleyen adama doğru yaklaştı.

Magnus Manson, Lane ve Goddard’ın bedenlerini efendisi Cornelius Hickey’in önüne attı.

“Yaşıyorlar mı?” diye sordu Crozier. Thompson hâlâ Yüzbaşı’nın kollarını arkadan tutuyordu. Boğazına artık bıçak dayamıyor olsalar da, iki tüfeğin namlusu Crozier’a çevrilmişti.

Hickey adamları incelercesine eğildi, birdenbire elinde biten bıçakla iki düzgün, basit hareketle adamların boğazlarını kesti.

“Artık yaşamıyorlar, Bay Yüce ve Güçlü Crozier,” dedi kalafatçı yardımcısı.

Buza akan kan, ay ışığında simsiyah görünüyordu.

John Irving’i de bu teknikle mi öldürdün?” diye sordu Crozier öfkeden titreyen sesiyle.

“Canın cehenneme,” dedi Hickey.

Crozier Robert Golding’e baktı. “Umarım otuz parça gümüşünü almışsmdır.”

Golding kıs kıs güldü.

“George,” dedi kalafatçı yardımcısı, Crozier’ın arkasında duran Thompson’a. “Crozier’ın sağ cebinde bir tabanca var. Onu al. Dickie, tabancayı bana getir. Crozier hareket edecek olursa, onu öldür.”

Thompson tabancayı alırken Aylmore ele geçirdiği tüfeği Crozier’a doğrultmuştu. Sonra ilerledi, tabancayı ve Thompson’ın bulduğu kurşun kutusunu aldı, tüfeği indirmeden geri çekildi. Ay ışığının düştüğü boşluğu geçti ve tabancayı Hickey’e verdi.

“Doğa zaten canımıza okuyor,” dedi Doktor Goodsir aniden. “Neden bir de birbirimize giriyoruz? Neden insan türü Tanrı’nın verdiği sefaleti, dehşeti ve ölümü daha da kötü bir hale getirir? Bunu yanıtlayabilir misin, Bay Hickey?”

Kalafatçı yardımcısı, Manson, Aylmore, Thompson ve Golding cerraha sanki anlamadıkları bir dilde konuşmuşçasına baktılar.

Orada geriye kalan tek canlı olan Crozier de öyle.

“Ne istiyorsun, Hickey?” diye sordu Crozier. “Yolculuğunda iyi insanları yemek dışında?”

“Boktan çeneni kapatmanı, sonra yavaş yavaş acı içinde ölmeni istiyorum,” dedi Hickey.

Robert Golding bu söze çılgın gibi güldü. Elinde tuttuğu tüfeğin namlusu Goodsir’ün boynunda iz bırakıyordu.

“Bay Hickey,” dedi Goodsir. “Ölen arkadaşlarımın cesetlerini parçalama işinde sana asla yardımcı olmayacağımı biliyorsun, değil mi?”

Hickey, ay ışığında küçük dişlerini gösterdi. “Yardımcı olacaksın, cerrah. Seni temin ederim. Yoksa vücudunun parçalarını teker teker kesip sana yediririz.”

Goodsir yanıt vermedi.

“Tom Johnson ve diğerleri seni bulacaktır,” dedi Crozier bakışlarını Cornelius Hickey’in yüzünden hiç ayırmadan.

Kalafatçı yardımcısı güldü. “Johnson bizi buldu bile, Crozier. Daha doğrusu, biz onu bulduk.”

Kalafatçı yardımcısı arkasına uzandı ve karın içinden bir çuval parçası çıkardı. “Yalnızken Johnson’ı nasıl çağırırdınız Kral Crozier? Sağ kolum mu derdiniz onun için? İşte burada.” Dirseğin tam üzerinden kesilmiş, çıplak ve kanlı, beyaz, parlayan kemiği görünen bir sağ kol çıkardı ve Crozier’ın ayağının dibine attı.

Crozier yere bakmadı. “Seni küçük tükürük parçası. Sen hep bir hiçtin ve öyle kalacaksın.”

Hickey yüzünü buruşturdu; ay ışığı sanki insan olmayan bir şeye vuruyordu. Son saatlerini yaşayan bir iskorbüt hastalarında görüldüğü gibi dudakları küçük dişlerini gösterecek şekilde içe doğru çekildi. Bakışlarında deliliğin, öfkenin çok ötesinde bir şeyler vardı.

“Magnus, Yüzbaşı’yı boğ,” dedi Hickey. “Hemen, şimdi.” “Tamam, Cornelius,” dedi Magnus Manson ve yürümeye başladı.

Goodsir öne fırlayacak oldu ama Golding bir eliyle namluyu doktorun kafasına doğrultup diğer eliyle onu sıkıca tuttu.

Dev adam kendisine doğru gelirken Crozier kılını bile kımıldatmadı. Manson’ın gölgesi Yüzbaşı ve onu tutan George Thompson’ın üzerine çöktüğünde, Thompson hafifçe irkildi, Crozier geriye doğru hareket etti, sonra öne çıktı, kollarını kunardı, elini paltosunun sol cebine soktu.

Goodsir az daha kazayla tüfeğinin tetiğini çekip Goodsir’ün beynini dağıtacaktı. Yüzbaşı’nın cebinde bir parlama gördüğünde ve çifte merminin patlamasıyla buz bacalarına kadar giden bir ses duyduğunda çok şaşırmıştı.

“Ah,” dedi Magnus Manson ellerini yavaşça karnına götürerek.

“Lanet olsun,” dedi Crozier sakin bir biçimde. İstemeden tabancasındaki iki kurşunu da harcamıştı.

“Magnus!” diye bağırdı Hickey ve dev adama doğru koştu.

“Galiba Yüzbaşı beni vurdu, Cornelius,” dedi Manson. Dev adamın kafası karışmış ve biraz şaşırmıştı.

“Goodsir,” diye bağırdı Crozier bu karmaşanın ortasında. Döndü, Thompson’ın yumurtalıklarına diz attı ve kunuldu. “Kaç!”

Cerrah kaçmayı denedi. Genç Golding’i çekti, itti ve Golding ona çelme takmasaydı kurtulacaktı. Goodsir göbeğinin üstüne düştü. Golding diziyle Goodsir’ün sırtına bastırdı, çift namlulu tüfeği sertçe Goodsir’ün kafasına dayadı.

Crozier buz bacalarına doğru kaçmaya başlamıştı.

Hickey soğukkanlı bir biçimde tüfeği Richard Aylmore’dan aldı, nişan aldı ve iki mermiyi de ateşledi.

Bir buz bacasının üzeri parçalandı ve yere düştü. O sırada Crozier yüzünün üstüne düştü, buzun üstünde kaydı. Yerde kendi kanının izini bırakıyordu kayarken.

Hickey tüfeği Aylmore’a verdi, Manson’ın paltosunu, kazaklarını, gömleğini ve kirli fanilasını çıkardı. “Getir şu lanet olası cerrahı buraya,” diye bağırdı Golding’e.

“Çok acımıyor, Cornelius,” dedi Magnus Manson. “Biraz gıdıklıyor, sadece.”

Golding, Goodsir’ü ite kaka getirdi. Cerrah gözlüklerini taktı ve iki kurşun yarasına baktı. “Emin değilim ama küçük kalibreli kurşunların Bay Manson’ın deri altındaki yağ ve kas tabakasına girdiğini sanmıyorum. Ama korkarını, bunlara iki küçük yara da diyemeyiz. Şimdi de Yüzbaşı Crozier’ın durumuna bakabilir miyim, Bay Hickey?”

Hickey güldü.

“Cornelius!” diye bağırdı Aylmore.

Crozier, kan kaybederek, paltolarını çıkarmış, dizlerinin üzerine kalkmış, buz bacalarının arasına doğru emekleyerek ilerliyordu. Acı içinde ayağa kalkmıştı şimdi de. Sarhoş gibi buz bacalarının arkasına doğru ilerledi.

Golding kıkırdadı ve tüfeğini doğmlttu.

“Hayır!” diye bağırdı Hickey. Crozier’ın tabancasını paltosunun cebinden çıkardı ve dikkatle nişan aldı.

Buz bacalarına ulaşmasına altı metre kala Crozier, yaralı omzunun üzerinden baktı.

Hickey ateş etti.

Kurşun Crozier’ın kendi etrafında dönmesine ve dizlerinin üzerine çökmesine neden oldu. Vücudu aşağı doğru çöktü ama Crozier ayağa kalkmak istercesine elini buzun üzerine koydu.

Hickey beş adım daha attı ve yeniden ateş etti.

Crozier sırtüstü düştü, sadece dizleri yukarıya kalkmış halde yatıyordu.

Hickey iki adım daha attı, nişan aldı ve yine ateş etti. Crozier’ın bir bacağı yana yattı. Kurşun dizinden girmiş, dizinin altındaki kastan çıktı. Yüzbaşı ses çıkarmadı.

“Cornelius, sevgilim.” Magnus Manson’ın sesi, canı yanmış bir çocuğunkine benziyordu. “Karnım ağrımaya başladı.”

Hickey arkasını döndü. “Goodsir, ona acısını dindirecek bir şey ver.”

Cerrah başıyla onayladı. Konuşunca sesi zayıf, gergin ve kuru çıktı: “Yanımda bir şişe Dover Tozu var. Bir çeşit koka bitkisinden yapılıyor. Buna bazen kokain derler. Ona bunu vereceğim. İsterseniz hepsini vereyim. Biraz adamotu, afyon tentürü ve morfin de veririm. Bu acısını dindirecektir.” Çantasına uzandı.

Hickey silahını kaldırdı, cenahın sol gözüne nişan aldı. “Eğer Magnus’u daha kötü yapacak bir şey vereceksen, hele bir de çantandan ilaç yerine neşter çıkaracak olursan, lanet olası İsa adına yemin ederim ki seni hayalarından vurur, onları yediririm s’ana. Anlıyor musun, doktor?”

“Anlıyorum,” dedi Goodsir. “Eylemlerimi Hipokrat yemini altında gerçekleştiriyorum.” Bir şişe ve bir kaşık çıkardı, bunun üzerine az miktarda morfin sıvısı koydu. “Bunu iç,” dedi dev adama.

“Teşekkür ederim, Doktor,” dedi Magnus Manson. Ses çıkararak içti.

‘Cornelius!” diye bağırdı Thompson ileriyi işaret ederek. Crozier yerinde yoktu. Kan izleri buz bacalarına doğru gidiyordu.

“Ah, lanet olsun,” dedi kalafatçı yardımcısı iç çekerek. “Bu bok herif boyundan büyük sorunlar çıkarıyor. Dickie, silahını yeniden doldurdun mu?” Hickey bu soruyu sorarken kendi tabancasını dolduruyordu.

“Evet,” dedi Aylmore tüfeğini doğrultarak.

“Thompson, getirdiğim diğer tüfeği al, cerrah ve Magnus’la beraber burada kal. Eğer doktor hoşuna gitmeyecek bir hareket yaparsa, hayalarını havaya uçur.”

Thompson başıyla onayladı. Golding kıkırdadı. Hickey’in elinde tabanca, Golding ve Aylmore’un ellerinde tüfekler, ayın aydınlattığı buza doğru ilerlediler ve sonra, tek sıra halinde, dikkatli bir biçimde buz bacası ve gölge dolu ormana daldılar.

“Burada onu bulmak zor olabilir,” diye fısıldadı Aylmore karanlığı buz bacaları arasındaki boşluklardan geçerek delen ay ışığı altında.

“Sanmıyorum,” dedi Hickey, buz blokları arasında siyah noktalı telgraf mesajı gibi uzanan kan izlerini göstererek.

“Elinde hâlâ tabancası var,” diye fısıldadı Aylmore buz bacaları arasında dikkatle ilerlerken.

“Onun da tabancasının da canı cehenneme,” Hickey botlarıyla buzda biraz kayardk ilerlerken.

Golding yüksek sesle kıkırdadı. “Onun da tabancasının da canı cehenneme,” diye tekrarladı neşeli bir sesle.

Kan izleri on iki metre ötedeki siyah polinia’da bitiyordu. Hickey ileri doğru fırladı ve aşağı baktı. İki buçuk metre derinliğindeki kuyunun yan tarafında yatay kan izleri dikey kan izlerine dönüşmüştü. Oradan suya girmiş olmalıydı.

“Lanet olsun, lanet olsun!” diye haykırdı Hickey volta atarak. “Beni izlerken bu büyük kralın lanet yüzüne son kurşunu sıkmak istiyordum. Canı cehenneme. Beni kazıkladı.”

“Bakın Bay Hickey,” dedi Golding kıkırdayarak. Karanlık suda yüzüstü duran bir figüre benziyordu gösterdiği şey.

“Bu sadece lanet olası paltosu,” dedi Aylmore. Tüfeğini doğrulmuş, dikkatle gölgelerin arasından çıkmıştı.

“Lanet olası paltosu,” diye tekrarladı Robert Golding.

“Demek orada,” dedi Aylmore. Des Voeux ve diğerleri tüfek seslerini duyup gelmeden buradan gitsek nasıl olur? Diğerleriyle aramızda iki gün var ve daha cesetleri parçalatmamız lazım.”

“Şimdilik kimse burayı terk etmeyecek, “ dedi kalafatçı yardımcısı. “Crozier bâlâ bayatta olabilir.”

“Paltosuz haldeyken, bu kadar kurşun yedikten sonra mı?” diye sordu Aylmore. “Şu paltoya bak, tüfekten çıkan kurşunlar onu parça parça etmiş.”

“Hâlâ hayatta olabilir. Öldüğüne emin olmalıyız. Hem belki cesedi suyun yüzüne çıkar.”

“Ne yapacaksın?” diye sordu Aylmore. “Cesedine ateş mi edeceksin?”

Hickey arkasını döndü, Aylmore’a sertçe baktı. Ondan çok daha uzun boylu olan Aylmore geri çekildi. “Evet,” dedi Cornelius Hickey. “Tam da bunu yapacağım.” Golding’e bağırdı. “Git Thompson, Magnus ve doktoru getir. Doktoru bir buz bacasına bağlarız. Bu sırada Aylmore ve Thompson da aramaya katılabilirler. Sen de o sırada Magnus’a göz kulak olduğu ve Lane ile Goddard’ı küçük parçalara ayır.”

“Küçük parçalara mı ayırayım?” diye bağırdı Golding. “Goodsir’ü bu işi yapsın diye yakaladığımızı söylemiştin Cornelius. Kesme işini o yapacaktı, ben değil.”

“Goodsir bunu daha sonra yapacak, Bobby,” dedi Hickey. “Bu gece bu işi sen yapmalısın. Henüz Doktor Goodsir’e güvenenleyiz. Önce onu buradan uzaklaştırıp bizim adamların yanına götürmeliyiz. Şimdi iyi bir çocuk ol, doktoru getir, onu bir buz bacasına sıkıca bağla, en iyi bildiğin düğümleri at, Magnus’a cesetleri buraya sürüklemesini söyle. Ondan sonra cesetleri kesersin. Ayrıca Goodsir’ün malzemelerini getir. Bir de yanımdaki çantada getirdiğim bıçakları ve marangoz testeresini de al.”

“Ah, tamam,” dedi Golding. “Ama ben aramayı tercih ederdim.” Buz bacası tarlasından çıktı.

“Yüzbaşı kanının yarısını onu vurduğun yere dökmüş olmalı, Cornelius,” dedi Aylmore. “Suya girmese, iz bırakmadan kaçamazdı.”

“Bu çok doğru, sevgili Dickie,” dedi Hickey garip bir gülümsemeyle. “Suda değilse sürünmeye devam edebilir ama bu kadar yaralandıktan sonra kan kaybetmeye devam edecektir. Suyun altında olmadığına ya da sürünüp, ölmeyi beklediği buz bacalarının arkasında olmadığına emin olmalıyız. Sen polinia’nın güney tarafından aramaya başla.

Ben kuzeye bakarım. Saat yönünde ilerleyelim. Herhangi bir iz bulursan, bir damla kan bile olsa bu, ya da buz üstünde bir ayak izi, hemen haber ver. Ben yanına ge lirim. Dikkatli olduğu. Ölmek üzere olan bir köpeğin gölgelerden çıkıp üzerine atlamasına ve silahını almasına izin veremeyiz.”

Aylmore şaşırmış ve korkmuştu. “Gerçekten bunu yapabilecek kadar güçlü olduğunu düşünüyor musun? Vücudunda üç kurşun ve bir sürü saçma parçası varken bunu yapabilir mi? Üzerinde paltosu yokken birkaç dakika içinde zaten donar. Gerçekten bize pusu kurup bekleyebileceğini mi düşünüyorsun, Cornelius?”

Hickey gülümsedi ve siyah havuzu işaret etti. “Hayır. Bence o öldü ve orada boğuldu. Ama emin olmamız gerekiyor. Emin olana kadar buradan gitmeyeceğiz. Gerekirse sabaha kadar ararız.

Yükselen ve sonra alçalan ay ışığında üç saat daha aradılar. Polinia, buz bacaları, dört bir yana uzanan buz düzlük, kuzey, güney ve doğudaki basınç sırtları, kana ve ayağa en ufak bir iz taşımıyordu.

Hickey’in emrinden sonra Robert Golding’in John Lane ve William Goddard’ı parçalara ayırması tam üç saat sürdü; üçüncü saatin sonunda bile genç adam bu işi tam becerememişti. Sanki bir patlama olmuşçasına etrafına kaburga, kafa, el, ayak ve omurilik parçaları saçılmıştı. Hickey ve diğerleri geri döndüğünde Golding o kadar çok kana bulanmıştı ki, ortaçağ ayinlerindeki kurbanlara benzemişti. Aylmore, Thompson ve hatta Magnus Manson genç adamın bu halinden irkilmişlerdi ama Hickey bu sahneye katıla katıla güldü.

Yanlarında getirdikleri çuvallar muşambaya sarılı et parçalarıyla dolmuştu. Buna rağmen çuvallardan kan sızıyordu.

Soğuktan ve şoktan titreyen Goodsir’ü çözdüler.

“Gitme zamanı, cerrah,” dedi Hickey. Diğer çocuklar on altı kilometre ileride, batıda size hoş geldin demek için bekliyorlar.”

“Bay Des Voeux ve diğerleri peşinizden gelecektir.”

“Hayır,” dedi Hickey kendinden emin bir sesle. “Gelmeyecekler. Elimizde en az üç tüfek ve bir tabanca bulunduğunu öğrenince bundan vazgeçerler. Tabii her şeyden önce burada olduğumuzu anlamaları gerekir ama hiç sanmıyorum.” Golding’e döndü: “Yeni arkadaşımıza taşıması için bir çuval et ver, Bobby.”

Goodsir ağır çuvalı taşımayı reddedince Magnus Manson ona öyle bir vurdu ki az kalsın kaburgaları kırılacaktı. Kan sızan çuvalı almayı bu şekilde dört kez reddeden Goodsir, daha fazla darbe yememek için çuvalı aldı.

“Gidelim,” dedi Hickey. “Burada işimiz bitti.”

54
DES VOEUX

Çavuş Charles Des Voeux 19 Ağustos Cumartesi sabahı sekiz adamıyla Kurtarma Kampı’na döndüğünde yüzündeki koca gülümsemeyi engelleyemiyordu. Bu kez Yüzbaşı’ya ve diğer denizcilere getirdiği güzel haberler vardı.

Buz kütlesi altı buçuk kilometre ötede açılmaya başlıyordu. Des Voeux ile adamları güneye doğru açılan yolu bir gün boyunca takip ettiklerinde suyun Adelaide Yarımadası ve yarımadanın doğusundaki Back Nehri koyuna kadar ilerlediğini gördüler. Buz kütlesinin güney ucundaki bir buzdağına tırmanan Des Voeux da yirmi kilometre ileride Adelaide Yarımadası’ndan yükselen tepeleri görmüştü. Oradan sonrasını teknesiz gidemeyeceklerini düşünüp gülümsemişti ve şimdi yine aynı şeyi düşünüp gülümsüyordu. Kurtarma Kampı’ndaki herkes burayı terk edebilirdi. Şimdi hepsinin kurtulma şansı vardı.

Kampa getirdikleri ikinci iyi haber de boğazdaki açık denizin kıyısında iki gün boyunca avladıkları fok balıklarıydı. Des Voeux ve adamları bu iki gün içinde karınlarını fok etiyle tıka basa doldurmuşlardı. Bu zengin öğünler, haftalardır yalnızca çörek ve salamura domuz etiyle beslendiği için yağa hasret olan vücutlarını önce hasta etmiş ve denizcileri küstürmüştü- , ama kustuktan sonra yine acıkan adamlar kahkahalar içinde yemek yemeye devam ettiler.

Kıyıdaki bambu çubuklarını takip ederek kampa ilerleyen sekiz adamın her biri peşinden birer fok leşi sürüklüyordu. Kurtarma Kampı’ndaki kırk altı adam, zafer kazanan sekiz kâşifle beraber bu gece güzel bir ziyafet çekecekti.

Des Voeux, ekibiyle tekneden inip kampa yaklaştığında sevinçle bağırarak kamptakilerin dikkatini çekmeyi düşünmüştü. Karın ağrısı yüzünden keşif seferinin ilk günü kampa dönen nanemolla Golding dışında sefer neredeyse mükemmel geçmişti.

Yüzbaşı Crozier ve mürettebatı aylar, hatta yıllar sonra ilk kez kutlamayı hak eden haberler duyacaktı.

Evlerine dönüyorlardı. Eğer bugün kampı terk etseler, hasta denizcileri teknelere yerleştirip sağlam olanlarla kızakları çekerek altı buçuk kilometre boyunca basınç sırtlarını aşar ve üç ya da dört gün içinde Great Fish Nehri’ne ulaşırlardı. Ve şimdi açık suyun kıyıya yaklaşmış olma ihtimali daha yüksekti!

Pejmürde kılıklı yaratıklar Des Voeux ve ekibini görünce sıkıcı kamp işlerini bırakıp çadırların önünde toplandılar. Bu asık suratlı, fersiz denizciler, Des Voeux’nun adamlarının; şişman Alex Wilson, Francis Pocock, Josephus Greater, George Cann, Robert Johns, Thomas Tamdan, McConvey ve William Mark’ın tüm neşesini kaçırdılar. Kamptakiler fok balıklarını gördükleri halde hiçbir tepki vermemişti.

Kaptan Couch ve Thomas çadırlarından çıkıp çakıllı sahildeki Kurtarma Kampı hayaletlerinin yanına indiler.

Charles Frederick Des Voeux, “Biri mi öldü?” diye sordu.

Çavuş Edward Couch, Çavuş Robert Thomas, Çavuş Charles Des Voeux, Erebus’un pruvadan sorumlu subayı Joseph Andrews ve Terörün grandiden sorumlu subayı Thomas Farr, Doktor Goodsir’ün hastanesi olarak kullanılan geniş çadırda toplanmışlardı.

Des Voeux’nun öğrendiğine göre organları kesilen hastalardan bazıları ekip sefere çıktıktan sonraki dört gün içinde ölmüş, bazıları da diğer hastalarla paylaştıkları küçük çadırlarına geri gönderilmişti.

Çadırda toplanan beş kişi John Franklin Seferi’nin, ya da en azından Kurtarma Kampı’nın hayatta kalan son subaylarıydı. Dördüne yetecek kadar tütün vardı, Farr tütün kullanmıyordu. Çadırın içini mavi bir duman kapladı.

Des Voeux, “Katliam çıkarmaya çalışan şeyin o yaratık olmadığına emin misiniz?” diye sordu.

Couch kafasını salladı. “Önce biz de öyle düşünmüştük; ama kemiklerin, kafaların ve et parçalarının üstünde...” Durakladı ve piposundan derin bir nefes çekti.

“Bıçak izleri vardı,” diye tamamladı Robert Thomas. “Lane ve Goddard’ı doğrayan bir insandı.”

“İnsan değil,” dedi Thomas Farr. “İnsan kılığına girmiş aşağılık bir yaratık.”

“Hickey,” dedi Des Voeux.

Diğerleri kafa salladı. Des Voeux, “Onun ve katillerin peşinden gitmeliyiz,” diye devam etti.

Bir an herkes sustu. Sonra Robert Thomas “Neden?” dedi. “Adalet yerini bulsun diye.”

Kalan dört kişi birbirine baktı. “Ellerinde üç silah var,” dedi Couch. “Kaptanın kapsüllü tüfeği de onlardadır.”

Des Voeux “Bizim daha çok adamımız silahımız barutumuz, mermimiz ve fişeğimiz var,” diye cevap verdi.

Thomas Farr, “Elbette,” dedi. “Peki, Hickey ve on beş yamyamıyla savaşırken kaç tanesi hayatta kalabilir? Thomas Johnson’ın geri dönmediğini biliyorsunuz. Hickey’in ekibini takip edecek ve söyledikleri gibi kamptan ayrılıp ayrılmadıklarını kontrol edecekti.”

Des Voeux, “Buna inanamıyorum,” dedi. “Yüzbaşı Crozier ve Goodsir’e ne olacak? Onları yüzüstü mü bırakacaksınız? Cornelius Hickey’in fantezilerine mi terk edeceksiniz?”

Andrews, “Kaptan hayatta değil,” dedi. “Crozier’ı sağ bırakmak için Hickey’in hiçbir geçerli sebebi olamazdı... Ona işkence etmek dışında.”

“Peşlerinden bir kurtarma ekibi göndermesi gibi başka sebepler de olabilirdi,” diye ısrar etti Des Voeux.

Kimseden ses çıkmadı. Etraflarını mavi bir duman sarmıştı. Thomas Farr dumanın dağılması ve içeri hava girmesi için çadırın kapısını açtı.

“Ne olduysa son iki gün içinde oldu,” dedi Edward Couch. “Hickey’in grubunu bulup onlarla savaşması için adamlarımızı gönderdikten sonra oldu. Bizi başlarından savmak için buzda ya da iç kısımlarda ilerlemiş olmalılar. Rüzgâr birkaç saat içinde bütün izleri siliyor... Kızak izlerini bile. Francis Crozier’ın bir haftadır hayatta kalabileceğine gerçekten inanıyor musunuz?”

Des Voeux piposunun sapını kemirdi. “O halde Doktor Goodsir. Cerraha ihtiyacımız var. Mantıklı düşünürsek, Hickey onu hayatta tutmak, zorunda. Goodsir, Hickey ve suç ortaklarının geri gelmesi için bir gerekçe olabilir.”

Robert Thomas kafasını salladı. ”Cornelius Hickey, şeytani amaçları uğruna Doktor Goodsir’e ihtiyaç duyabilir, ama biz değil.”

“Ne demek istiyorsun?”

Farr, “Yani, cerrahın ilaçlarının ve aletlerinin büyük bir kısmı burada kaldı. Yalnızca tıbbi alet çantasını yanında götürdü,” dedi. “Ve asistanı Thomas Hartnell hangi ilacın neye yaradığını ve ne kadar kullanılması gerektiğini bilir.”

“Peki ya cerrahi operasyondan anlar mı?” diye sordu Des Voeux.

Couch acıyla gülümsedi. “Dostum, sence yolculuğun bu kısmından sonra cerrahi bir müdahaleye ihtiyaç duyan biri hayatta kalabilir mi, ya da hayatta kalmasa ne çıkar ki?”

Des Voeux cevap vermedi.

Andrews sordu, “Peki, Hickey ve adamları hiçbir yere gitmemişlerse ve gitmeyi de düşünmüyorlarsa ne olacak? Yüzbaşı’yı öldürmek için geldi, Goodsir’ü aldı ve zavallı Lane ile Goddard’ı hayvan doğrar gibi doğradı. Hepimizin hayvan olduğunu düşünüyor. Şimdi de şu ilerideki tepenin arkasında kampa saldırmak için beklemediği ne malum?”

Des Voeux, “Kalafatçı yardımcısını canavara çevirdiniz,” dedi.

“Böyle düşünmemize kendisi sebep oldu,” diye cevapladı Andrews. “O canavar değil, o bir şeytan. Gerçek şeytan. O ve evcil canavarı Magnus Manson. Bu kahrolası yaratıklar, ruhlarını karanlık bir güce sattılar. Buna inanın.”

“Bir kutup seferine bir canavarın yeteceğini düşünmeliydin,” dedi Robert Thomas.

Kimse gülmedi.

Edward Couch sonunda “Onların hepsi tek bir canavar,” dedi. “Yeni bir canavar daha yok.”

Kısa bir sessizlikten sonra Des Voeux sordu, “Peki teklifiniz nedir? Bir buçuk metrelik bir şeytandan kaçıp yarın teknelerle güneye doğru yola çıkmak mı?”

Joseph Andrews, “Bence, bugün yola çıkmalıyız,” dedi. “Yanımıza alacağımız birkaç şeyi teknelere yükler yüklemez. Gece boyunca kızak çekeriz. Yolumuzu aydınlatacak kadar ay ışığı var. Olmasa bile fenerlerden bazılarını kullanırız. Sen söylemiştin Charles, yolu gösteren bambu çubukları hâlâ yerlerinde duruyor; ama büyük bir fırtınadan sonra onlar da kalmayacak.”

Couch kafasını salladı. “Des Voeux’nun adamları yorgun. Hepimizin morali bozuk. Bu gece bir ziyafet çekelim, getirdiğin sekiz foku da yiyelim, Charles ve yarın sabah yola çıkalım. Güzel bir yemek ve iyi bir uykudan sonra hepimiz kendimizi daha iyi hissederiz.”

Andrews, “Tabii gece nöbet tutan birileri olursa,” dedi.

“Ah, elbette,” dedi Couch. “Bu gece ben nöbet tutacağım. Zaten o kadar aç değilim.”

Thomas Farr çadırın loş ışığı altında herkesin yüzüne tek tek baktı ve “Yetki sorunu var,” dedi.

Adamlar iç çekti.

Çavuş Robert Thomas, “Bütün yetki Charles’ta,” dedi. “Graham Gore öldürüldüğünde Sör John, Charles’ı sancak gemisinin çavuşu yapmıştı. Bu yüzden üst rütbeli subay da o.”

Farr, Thomas’a “Ama Terör’deki çavuş sendin, Robert,” dedi. “Sen daha kıdemlisin.”

Thomas kafasını sertçe salladı. “Kumanda gemisi Erebus’tu. Gore hayattayken seferin bütün yetkisi ondaydı. Charles, şimdi Gore’un görevini devraldı. Görev onundur. Benim değil. Bay Des Voeux benden daha iyi bir liderdir ve bizim de iyi bir lidere ihtiyacımız var.”

“Kaptan Crozier’ın öldüğüne inanamıyorum,” dedi Andrews.

Beş subaydan dördü şimdi pipolarından daha derin nefesler çekmeye başlamıştı. Kimse konuşmadı. Dışarıdaki adamların foklar hakkında konuşup güldüklerini ve daha da ötede kırılan buzların çatırtılarını duyabiliyorlardı.

“Teknik olarak,” dedi Thomas Farr, “Şu anda seferin yönetimi Teğmen George Henry Hodgson’dadır.”

Joseph Andrews, “Ah, Teğmen George Henry Hodgson’ın canı cehenneme,” dedi. “O küçük sinsi adam şimdi buraya gelse, onun gırtlağını sıkıp cesedinin üstüne işerdim.”

Des Voeux usulca, “Teğmen Hodgson’ın hayatta olduğundan şüpheliyim,” dedi. “O halde seferin tüm yetkisi bana, ikinci yetki Roben’a ve üçüncü yetki de Edward’a mı devredilmiş oldu?”

Çadırdaki diğer dört adam onayladı.

Des Voeux, “Karar almamız gerektiğinde dördünüzle de görüşeceğimi şimdiden söyleyeyim,” dedi. “Hep kendi gemimin kaptanı olmak istemiştim Ama böyle boktan bir şekilde değil. Sizlerin yardımına ihtiyacım olacak.”

Tütün dumanının ardındaki gölgeler kafalarını salladı.

Couch “Akşamki ziyafete ve yarınki yolculuğa hazırlanmalarını adamlara söylemeden önce son bir sorum olacak,” dedi.

Des Voeux kaşlarını kaldırıp soruyu bekledi.

“Hastalara ne olacak? Hartnell bana altı kişinin yürüyemeyecek durumda olduğunu söyledi. İskorbütün ileri safhasındalarmış. Mesela Jopson, Yüzbaşı’nın kamarotu. Bay Helpman ve mühendisimiz Thompson öldü; ama Jopson hâlâ hayatta. Hartnell onun kafasını bile kaldıramadığını söylüyor. Yardım edilmeden hiçbir şey yapamıyormuş; ama hâlâ hayatta. Onu da götürecek miyiz?”

Des Voeux önce Couch’a ve sonra da kalan üç kişiye baktı; ama kimseden bir cevap alamadı.

“Eğer Jopson’ı ve ölmek üzere olan diğerlerini de alırsak,” diye devam etti Couch. “Onları yanımızda ne olarak taşıyacağız?”

Des Voeux, çavuşun ne demek istediğini anlamıştı. Onları mürettebat olarak mı yoksa yiyecek olarak mı taşıyacağız?”

“Eğer onları burada bırakırsak,” dedi, “Hickey döndüğünde onları kendine yiyecek yapacaktır.”

Couch kafasını salladı. “Sorduğum şey bu değildi.”

“Biliyorum,” dedi Des Voeux. Derin bir nefes aldı, çadırdaki yoğun duman yüzünden genzi tıkanmıştı. “Tamam,” dedi. “Franklin Seferi’nin yeni kumandanı olarak ilk kararımı açıklıyorum. Yarın sabah tekneleri kaldırırken teknelerin bulunduğu yere kadar yürüyebilen herkes bizimle gelecek. Eğer yolda ölen biri olursa cesedini taşıyıp taşımamaya o zaman karar vereceğiz. Ben karar vereceğim. Ama yarın sabah, yalnızca teknelere kadar yürüyebilenler Kurtarma Kampı’ndan ayrılacak.”

Kimse konuşmadı; ama herkes başını sallayarak onayladı. Hiçbiri Des Voeux ile göz göze gelmedi.

Des Voeux, “Yemekten sonra herkese söyleyeceğim,” dedi. “Her biriniz bu geceki nöbet için yanınıza güvenilir bir adam alın. Edward çalışma saatlerini hazırlayacak. Kimsenin buna kayıtsız kalmasına izin vermeyin. Açık denize varana kadar herkesin ya da en azından bazılarımızın bilgisine ihtiyacımız olacak.”

Dört adam da kafasını salladı.

Des Voeux, “Tamam, şimdi gidip adamlarınıza ziyafeti haber verin,” dedi. “Burada bitiriyoruz.”

55
GOODSIR

Doktor Harry D. S. Goodsir’ün günlüğünden:

20 Ağustos 1848 Cumartesi

Şeytan Hickey, Sör John’un, Kumandan Fitzjames’in ve Yüzbaşı Crozier in yıllarca mahrum kaldığı iyi şansın tamamına sahipmiş gibi görünüyor.

Günlüğümü tıbbi malzeme çantama kazara koyduğum halde kimse bunu fark etmedi, ya da iki gece önce beni esir aldıklarında gördüler; ama umursamadılar. Çadırda, şimdi benim gibi esir düşen Teğmen Hodgson’ı saymazsak tek kalıyorum ve yazdıklarım Hodgson’ın dikkatini bile çekmiyor.

Dostlarım Lane, Goddard ve Crozier’ın katledildiğine hâlâ inanamıyorum. Hickey’in adamlarından bazılarının geçen gece Nehir Kampı yakınlarındaki kampa döndükten sonra düzenledikleri insan eti ziyafetine şahit olmadım ve böyle bir barbarlığın yapılabileceğine inanmak istemiyorum.

Hickey’in şeytani birliğinde bu yamyamlığın cazibesine kapılmayan birileri hâlâ var. Hickey, Manson, Thompson, Aylmore dışında Denizci William Önen, Kamarot William Gibson, Ateşçi Luke Smith Golding, Kalafatçı James Brown ve yardımcısı Dunn da coşkulu katılımcılar arasında.

Ancak başta ben, Morfin, Best, Jerry, Work, Strickland, Seeley ve elbette Hodgson bu durumdan ısrarla kaçınıyor, gemiden kalma küflü çöreklerle idare ediyoruz, ama korkarım insan eti yemeyi reddedenlerin arasından yalnızca Strickland, Morfin ve Teğmen bu ısrarlarını sürdürebilecekler. Hickey’in adamlarının kıyıda avladıkları fok balığı bir ocağı tutuşturmaya ancak yetmişti ve kızarmış insan eti kokusu dayanılmazdı.

Hickey henüz bana zarar vermedi. İnsan eti yemeyi ve kurada seçilen kurbanları doğramayı reddettiğim son iki günde bile. Şimdiye dek Bay Lane ve Bay Goddard’ın etleri onları idare etti ve ben de yamyam şefi olmaktan ya da kendi organlarımı kesmekten kurtulmuş oldum.

Bay Hickey, Bay Aylmore ve Bay Thompson dışında kimse silahlara dokunamıyor. Bu son ikisi bizim yeni Bonapart’ın, yani küçük kalafatçı yardımcısının teğmeni oldular. Magnus Manson ise tek bir adamdan emir alan canlı bir silaha dönüştü.

Hickey’in talihinden bahsederken yalnızca taze et bulmasını değil, bugünkü olayı da kastediyordum: Bugün, Bay Bridgens’i kaybettiğimiz Nehir Kampı’nın üç kik metre kuzeybatısında suyun kıyı boyunca batıya doğru açıldığını gördük.

Hickey’in baştan çıkmış mürettebatı kızakları toplayıp bir çırpıda tekneye yerleştirdiler ve hızla batıya doğru yelken açtık.

On yedi adamın, en fazla sekiz kişinin rahatça kalabildiği 8,53 metrelik bir tekneye nasıl sığdığını sorabilirsin.

Yanımıza sadece çadırları, silahlan, fişekleri, su fıçılarını, kendimizi ve onların iğrenç yemeklerini alabildik. Tekne öylesine doldu ki deniz suyu küpeşteye kadar yükseldi ve özellikle de açık suyun genişlediği yerlerde küreklere gerek kalmadan tekne rüzgâra karşı volta vurdu.

Bu akşam çadırları kurarken Hickey ve Aylmore’un fısıldattıklarını duydum; sessiz olmak için uğraşmıyorlardı. Birileri gitmek zorunda kalacak.

Su açık; tıpkı Peygamber Cornelius Hickey’in temmuz ayında Crozier’a karşı başlattığı isyanı sona erdiren o seslenişe benziyor: “Açık su” Belki Terör Kampı’na batta Terör’e kadar yol serbest bile olabilir. Hickey ve onunla kalanlar, üç buçuk ay boyunca kızak çekmeden üç gün içinde kampa ve gemiye ulaşabilirler.

Artık kızak çeken adamlara ihtiyaç yok; peki, içlerinden hangisi teknenin yükünü yarın biraz daha hafifletmek için kurban edilecek?

Ben bunları yazarken Hickey, devi, Aylmore ve diğer liderler kampa doğru gelerek çadırlardan çıkmamızı emrediyorlar; hâlbuki saat oldukça geç ve dışarısı da karanlık.

Eğer yarın da hayatta kalırsam, yazmaya devam edeceğim.

56
JOPSON

Yaşlı bir adammış gibi onu geride bırakıyorlardı; çünkü onun artık tükendiğini hatta ölmek üzere olduğunu düşünüyorlardı; ama bu çok gülünçtü. Thomas Jopson henüz otuz bir yaşındaydı. Bugün, Ağustos’un yirmisinde otuz birine basmıştı. Doğum gününü Yüzbaşı Crozier hariç kimse bilmiyordu ve Yüzbaşı da bir süredir revir çadırına gelip onu ziyaret etmemişti. İskorbüt yüzünden dişlerinin hemen hepsi dökülmüştü; ama saçlarının da dökülmesine anlam veremiyordu. Dişetleri, gözleri, kıl kökleri ve anüsünde sürekli kanama oluyordu. Ona yaşlı bir adammış gibi davranıyorlardı; ama o yaşlı değildi. Otuz bir yaşına girdiği bugün, doğum gününde, onu ölüme terk ediyorlardı.

Önceki gece ve bu öğleden sonra kamptaki hareketliliği fark etmiş; ama yüksek ateş yüzünden bilinci zaman zaman kapandığı için duyduğu o bağırışların, kahkahaların ve kızarmış et kokusunun neye işaret ettiğini anlayamamıştı. Seher vakti uyandığında ise birinin çadıra gelip ona birkaç dilim yağlı fok derisi, balina yağı ve yarı pişmiş fok eti bıraktığını gördü. Jopson kustu; ama günlerdir hiçbir şey yemediği için midesinde kusacak bir şey de kalmamıştı ve kendisine bırakılan bir tabak dolusu çerçöpü çadırın açık kapısından dışarı doğru itti.

Akşamüstü denizciler birer birer çadıra gelip hiçbir şey söylemeden ve suratına bile bakmadan ellerindeki küflü çörekleri mezar taşı dizer gibi Jopson’un yanına bırakmaya başlayınca, genç adam onların kamptan ayrılacaklarını anlamıştı. Ne itiraz etmeye ne de gördüğü rüyadan uyanmaya gücü vardı; ama bu yarı pişmiş bayat çörek parçalarının Deniz Kuvvetleri’ne, keşif ekibine ve Yüzbaşı Crozier’a yıllardır verdiği hizmetin karşılığı olduğunu biliyordu.

Onu geride bırakıyorlardı. Belki haftalardır ilk defa bu pazar sabahı kendini daha iyi hissetmiş; ama bugün de arkadaşlarının Kurtarma Kampı’nı geri dönmemek üzere terk ettiklerini anlamıştı.

Filika ve balina avı tekneleri kızaklara yüklenirken bağırışlar yükseliyordu.

Beni nasıl geride bırakabiliyorlar? Jopson bunu yapabileceklerine inanmıyordu. Yüzbaşı Crozier’ın hastalığı sırasında ya da onun en huysuz ve en sarhoş zamanlarında bile hep yanında olmamış mıydı? Gece yarıları Yüzbaşının odasından kovalarca kusmuğu döküp yüksek ateş içinde sayıkladığı zamanlarda bu ayyaş İrlandalının kıçını bile o temizlememiş miydi?

Belki de adi herif beni bu yüzden ölüme terk ediyordur.

Jopson gözlerini açıp nemli uyku tulumundan çıkmaya çabaladı. Çok zordu. Vücudunun merkezinden yayılan güçsüzlük onu tüketiyordu ve gözlerini her açtığında başına bir ağrı saplanıyordu. Açık denizlerdeki haliçlerin etrafından dolaştıkları zaman olduğu gibi tüm dünya azgınca dönüyordu sanki. Kemikleri ağrıyordu.

Beni bekleyin! diye bağırdı. Bağırdığını sandı; ama sadece sessizce düşünmüştü. Daha iyisini yapmak zorundaydı... Kızaklar hareket etmeden onları yakalamalıydı...

Onlarla birlikte kızak çekebileceğini göstermeliydi. O iğrenç fok etini taşıyabilecek kadar bile gücü olduğuna onları inandırabilirdi.

Ona ölü bir adam muamelesi yaptıklarına inanamıyordu. O, iyi bir denizcilik kariyerine sahip ve oldukça deneyimli bir kamarottu. Seferdeki diğer denizcilerden hiçbir eksiği olmayan, canlı bir insandı. Eğer Elizabeth ve oğlu Avery hâlâ hayattaysa ve Thomas Jopson’un keşif ekibinden aldığı maaşla kiraladıkları evden mahkeme kararıyla çıkartılmadılarsa, Portsmouth’ta bir ailesi ve bir de evi vardı.

Kurtarma Kampı, ya etraftaki çadırlardan yükselen ya da rüzgârın yarattığı uğultu dışında sessiz ve boştu. Çakılları ezen çizme sesleri, küfürleşmeler, ara sıra atılan kahkahalar, nöbete giden ya da nöbetten dönen adamların konuşmaları, çadırlar arası bağrışmalar, çekiç ya da testere sesleri, tütün kokusu... Hepsi bitmişti ve şimdi tekneler uzaklaştıkça azalan birkaç ses duyuyordu.

Thomas Jopson dünyanın ucundaki bu buz gibi kampta kalıp ölümü beklemeyecekti.

Var olan tüm gücünü kullanıp uyku tulumunu omuzlarına kadar sıyırmayı başardı. Vücudundan akan ter, kan ve diğer sıvıları yataktan kalkmadan önce silmek zorunda olması işini daha da zorlaştırıyordu.

Dirsekleri üstünde hareket ederek çadırın girişine ulaşan Jopson’un dışarıdaki soğuk karşısında nefesi kesildi. Çadırdaki loş fener ışığına ve basık havaya alıştığı için bu aydınlık ve soğuk hava bir anda ciğerlerini çalıştırmış, kısık gözlerini yaşanmıştı.

Gözleri alışınca aslında dışarının karanlık ve sisle kaplı olduğunu fark etti. Çadırlar arasında hareket eden sis sanki geride bırakılan tüm ölü denizcilerin ruhları gibiydi. Bu yoğun sis tabakası kamarotun aklına Teğmen Little, Buz Uzmanı Reid ve Harry Peglar’ı açık su bulmak için gönderdikleri o günü getirdi.

Onları ölüme göndermişiz, diye düşündü.

Yerdeki çöreklerin ve fok etinin arasından sürünerek çadırın dışına çıkmaya çalışırken kendini lanet bir putperest mabudu ya da Tanrılara sunulan bir kurban gibi hissetmişti. Hissiz bacaklarını çadırın dışına sürükledi.

Etrafa bakıp toplanmamış birkaç çadır görünce Jopson umutlandı; adamların teknelerin bulunduğu yere işleri vardı ve geri döneceklerdi. Ama sonra Hollanda çadırlarının birçoğunun toplanıp kaldırıldığını fark etti.

Hayır, kaldırılmamış. Gözleri sise alıştıkça daha net görmeye başlamıştı; çadırların çoğu kampın güneyindeki teknelerin yakınına taşınmış ve rüzgârdan uçmasınlar diye üstlerine taşlar yığılmıştı. Jopson’un kafası karıştı. Eğer kampı terk etselerdi çadırları yanlarına almazlar mıydı? Sanki önce gitmeye karar vermiş sonra da vazgeçmişlerdi. Nereye? Ve neden? Hasta ve bilinci yarı açık olan genç adam bütün bunlara hiçbir anlam veremiyordu.

Sis kalktıktan sonra adamların kırk beş metre ileride kızak çektiklerini gördü. Her kızağı en az on kişi çekiyor ve bu da ağır hasta olanların birçoğunun kampta ölüme terk edildiğini gösteriyordu.

Doktor Goodsir beni burada nasıl bırakır? Cerrahın onu son kez omuzlarından tutarak kaldırıp çorba içirdiği zamanı anımsamaya çalıştı. Bunu en son dün akşam genç Hartnell yapmıştı, değil mi? Yoksa birkaç gün önce miydi? Cerrahın onu görmeye en son ne zaman geldiğini hatırlamıyordu.

“Bekleyin!” diye seslendi.

Çıkan şey sesten ziyade bir vızıltı gibiydi. Jopson günlerdir, belki de haftalardır hiç konuşmadığını fark etti ve uğuldayan kulakları kendi sesini bile duymakta güçlük çekiyordu.

“Bekleyin!” Ancak bu kadar oluyordu. Elini sallarsa belki onu görüp geri dönmelerini sağlayabilirdi.

Thomas Jopson elini kaldıramadı ve bunu yapmayı denerken de düşüp suratını yerdeki donmuş çakıllara çarptı.

Böyle olmayacaktı, dirsekleri üstünde sürünerek onlar bunu fark edene kadar peşlerinden gidecekti. Peşlerinden yüzlerce metre sürünebilecek kadar sağlıklı bir denizciyi bırakıp gitmezlerdi.

Jopson aşınan dirsekleri üstünde bir metre daha ilerleyip yine donmuş çakıl zemine düştü. Etrafını sis kaplamıştı ve birkaç adım gerisindeki çadırını bile göremiyordu. Rüzgâr inlemeye başladı, belki de inleyen, çadırların içindeki diğer hastalardı ve soğuyan hava ıslak pantolonuyla kirli yün kazağının içindeki bedenini titretti. Böyle sürünerek çadırdan uzaklaşmaya devam ederse çadıra dönmeye gücü kalmayacak ve burada, soğuğun ortasında ölecekti.

“Bekleyin!” dedi. Cılız sesi yeni doğmuş bir kedinin miyavlamasını andırıyordu.

Süründü, kıpırdandı, kıvrandı ve ancak bir metre daha ilerleyebildi... belki birkaç adım daha. Sonunda zıpkın yemiş bir fok gibi yere kapaklandı. Gücü tükenen kollarını ancak yüzgeç kadar hareket ettirebilirdi, hatta o kadar bile değil.

Jopson çenesiyle buzlu zemini kazarak ilerlemeye çalıştı; ama kalan dişlerinden birini de o anda kırdı. Bir kez daha denese de vücudu, çenesiyle çekemeyeceği kadar ağırdı. Sanki üzerinde fazladan ağırlıklarla yere çivilenmişti.

Ben daha otuz bir yaşındayım, diye düşündü öfkeyle. Bugün benim doğum günüm.

“Bekleyin... Bekleyin... Bekleyin... Bekleyin.” Her hece bir öncekinden daha zayıf çıkıyordu.

Nefesi kesiliyordu, alnına dökülen bir tutam saçından buzlu zemine kan damlıyor ve Jopson iki kolu yanına düşmüş vaziyette yatıyordu. Kafasını güçlükle kaldırıp ileriye baktı.

“Bekleyin”

Sis döne döne yerden yükseldi.

Yüzlerce metre ilerisini görebiliyordu; bir zamanlar teknelerin sıralandığı kıyıyı, çakıllı sahili, yığın yığın kıyı buzullarını, güneye ilerleyen kırk küsur adamın dön tekneyle beşinci tekne neredeydi? Buz üstünde verdiği mücadeleyi ve onların da ancak kendisi kadar yol alabildiklerini görüyordu.

“Bekleyin!” Bu, sondan bir önceki seslenişiydi ve şimdiye dek sesi hiç böyle gür çıkmamıştı. Altındaki buzlu zeminin vücut ısısını emdiğini hissediyordu.

Son kez “Bekleyin!” diye bağırdı. Sesi, artık ne insan sesine, ne yavru kedi miyavlamasına ne de ölen bir fokun çığlığına benziyordu.

Çok geçti. Adamlar teknelerle yüzlerce metre ilerlemiş ve gri bir fonda gittikçe kararan gölgelere dönüşmüşlerdi. Buz ve rüzgârın iniltisi, geride bırakılan bir adamın tabancasından çıkan sesi bastırıyordu.

Bir an için sis kalktı ve ortalığı ışık kapladı; sanki güneş doğup tüm buzları eritecek ve buraya yaşamı geri getirecekti. Sonra sis yeniden çöktü ve soğuk, gri parmaklarıyla Jopson’ı sarmaladı. Adamlar teknelerle gitmişti. Sanki hiç var olmamışlardı.

57
HICKEY

Kalafatçı yardımcısı Cornelius Hickey kral ve kraliçelerden nefret ediyordu. Hickey’e göre onlar, devletin içindeki kan emici parazitlerdi.

Ama şimdi bir kral olarak tüm bu düşünceleri bir kenara bırakmıştı.

Teknesi Kral William Adasının kuzeybatı burnunu geçtikten sonra büyük buz kütleleri ile karşılaşınca Hickey’in Terör Kampı’na ya da Terör’e dönme planı suya düşmüştü. Açık su gittikçe daralıyor ve teknenin hareket etmesini engelliyordu.

Batıya ilerlese açık suya ulaşacaktı; ama Hickey kıyıdan uzaklaşmak istemiyordu ve nedeni gayet basitti: Açık suda tekneyi yönlendirebilecek adamların hepsi ölmüştü.

Hickey ve Aylmore’un George Hodgson’ı teknelerine kabul etmelerinin ya da onu kendileriyle gelmeye ikna etmelerinin altındaki sebep ise bu aptal subayın hava seyrüseferi eğitimi almış olmasıydı. Kurtarma Kampından çıkıp kızak çekmeye başladıkları ilk gün, Hodgson Terör’e giden yolu sekstantı olmadan tayin edemeyeceğini ve ellerinde kalan bütün sekstantların da Yüzbaşı Crozier’da olduğunu söylemişti.

Hickey, Manson, Aylmore ve Thompson’ın geri dönüp Crozier ile Goodsir’ü tuzağa düşürmelerindeki öncelikli amaç o lanet sekstantlardan birini ele geçirmekti; ama Cornelius Hickey’in üstün zekâsı onu bu sefer yanıltmıştı. O ve Aylmore, ahmak Bobby Golding’i Crozier’dan sekstantını istemesi için ikna edememişlerdi. Hickey, bu İrlandalı züppe piçe işkence olsun diye onu, sekstantın kamptan kendilerine ulaştırılmasını talep eden bir notla Crozier’a göndermek istedi; ama Golding bunda da başarısız olunca onu öldürmeye karar verdi.

Açık suya ulaştıktan sonra Hodgson’ın görevi tamamlanmıştı ve Hickey merhametli bir yolla onun da işini bitirmeliydi.

Bu olay sayesinde Crozier’ın tabancasına ve yedek fişeklere sahip oldular. Yanlarında Doktor Goodsir ve yiyecekle tekneye döndükten sonra Hickey, Aylmore ile Thompson’ın iki yedek silaha el koymalarına izin verdi (üçüncü silahı kampı terk ettikleri gün Hickey’e Crozier vermişti); ama daha sonra Magnus’a fazla silahları toplayıp denize fırlatmasını söyledi. Böyle daha iyiydi: Silah ve fişeklerin denetimi Kral Cornelius Hickey ile yandaşı Magnus Manson’daydı. Hickey Tanrı vergisi üstün zekâsı sayesinde, Aylmore’un işe yaramaz bir komplocu ve Thompson’ın da asla güvenilmez bir ayyaş olduğunu anlamıştı. Eylül ayının üçüncü gününde Hodgson eti azalmaya başlayınca Hickey, Magnus’u yollayıp bu iki adamın kafalarına kurşun sıktırdı. Kumları askeri mahkemedeki denizcilerin, Aylmore ve Thompson’ı isyan çıkarmak ve lidere karşı gizli planlar yapmaktan suçlu bulup haklarında ölüm cezası istemelerine fırsat kalmamıştı.

Lanet cerrah Goodsir, topluluğun faydası için kurban edilen bu üç adamı parçalama görevini ısrarla kabul etmiyordu.

Asi cerrah reddettiği her görev için Kumandan Hickey tarafından cezaya çarptırılmıştı. Böylece üç kez ceza alan Goodsir kıyıya çıktıklarında güçlükle yürüyordu.

Cornelius Hickey şansa inanırdı ve daima şanslı bir adam olduğuna da; ama şans gelip onu bulmazsa kendisi şansın peşine düşerdi.

Böylece kâh tekneyle kâh kızakla ilerleyerek Kral William Adası’nın güneybatı köşesindeki büyük buruna vardıklarında önlerindeki dev buz kütlesini gören Hickey mürettebatını kıyıya indirdi ve tekneyi kızağa yükletti.

Adamlarına ne kadar şanslı olduklarını hatırlatma gereği duymadı. Crozier’ın adamları Kurtarma Kampında ya da kampın güneyindeki boğazda ölmek üzereyken Hickey’in Seçilmişleri Terör Kampı’na giden yolun üçte ikisini tamamlamışlardı bile.

Hickey, Franklin Seferi’nin Hükümdarı olarak kızak çekmeye tenezzül etmemesi gerektiğine karar vermişti. Sayesinde adamları çok iyi besleniyordu ve hastalıktan ya da güçsüzlükten şikâyetçi olamazlardı; bu yüzden yolculuğun son bölümünde o, kızağa yüklenen teknenin kıç tarafına kurulacak ve kalan adamlar kızağı çekeceklerdi. Yalnızca yürümekte zorlanan Goodsir kızak çekmeyecekti.

Son günlerde Magnus Manson da kızak çekmiyor, Hickey’in yanında yolculuk yapıyordu; ama bunun sebebi herkesin düşündüğü gibi Hickey’le dost olması değil, engizisyon cellâdı zavallı Magnus’un çektiği şiddetli mide ağrılarıydı.

Goodsir aksıyor olsa da hâlâ hayattaydı; çünkü Cornelius Hickey hastalıklardan ölesiye korkuyordu. Kurtarma Kampındaki adamların hastalıkları, özellikle de iskorbüt kanamaları, kalafatçı yardımcısını tiksindirir, dehşete düşürürdü. En ufak bir hastalık belirtisi göstermese de ona hizmet edecek bir doktora ihtiyacı vardı.

Hickey’in; Morfin, Orren, Brown, Dunn, Gibson, Smith, Best, Jerry, Work, Seeley ve Strickland’den oluşan kızak takımı da taze etle beslendiği için ilerlemiş iskorbüt belirtileri göstermiyordu.

Hasta olan yalnızca Goodsir’dü; çünkü bu aptal, geminin çörekleri ve su dışında ağzına hiçbir şey sürmüyordu. Hickey eninde sonunda onu iskorbütten koruyacak olan kalça, baldır kol gibi lezzetli ve sağlıklı yiyecekleri yemesi için Goodsir’ü ikna edeceğini düşünüyordu; ama doktor inadından vazgeçmeyecekti. Çörek ve su, belki yiyecek hiçbir şey bulamayan bir fareyi doyurabilirdi; ama bir insanı asla.

Hickey, Goodsir’ün hayatta kalmasını sağlamak için uzun bir süre önce doktorun tıbbi malzeme çantasını elinden almış ve ilaçları yalnızca hastalar için azar azar kullanmasına izin vermişti. Cerrahı kesici aletlerden de uzak tutuyordu ve denize açıldıklarında kendisini tekneden atmasın diye birilerini onu gözetlemekle görevlendiriyordu.

Cerrah şimdiye dek intihar girişiminde bulunmamıştı.

Magnus’un günden güne şiddetlenen mide ağrısı artık geceleri uyumasına da izin vermiyordu. Hickey ise arkadaşının uyku sorunları yaşadığının farkında bile değildi.

Sebep elbette o iki kurşun yarasıydı ve Hickey, Magnus’un midesini her gün Goodsir’e kontrol ettiriyordu. Cerrah yaraların yüzeysel olduğunu ve herhangi bir iltihap oluşmadığını ısrarla söylüyordu. Hickey’e, masum bakışlarıyla onu izleyen Magnus’un gömleğini kaldırıp etinin ne kadar pembe ve sağlıklı göründüğünü anlatmaya çalışmıştı. Hickey ise ısrarla “O halde neden acı çekiyor?” diye soruyordu.

“Bu, sıradan; ama kasta meydana gelmiş derin bir ezik. Ağrı birkaç hafta daha devam edebilir. Ciddi bir sorun değil, hayati tehlikesi ise yok.”

Hickey, “O topları oradan alamaz mısın?” dedi.

“Cornelius,” diye sızlandı Magnus. “Onların alınmasını istemiyorum.”

Devin kolunu okşarken, “Kurşunlardan bahsediyorum, canım,” diye cevap verdi Hickey, “Karnındaki küçük kurşunlardan yani.”

Goodsir, “Belki,” dedi. “Ama buna kalkışmasam daha iyi olur. En azından kızaklı yolculuktayken. Ameliyat edersek büyük ölçüde iyileşmiş bir kası kesmemiz gerekecektir. Bay Manson günlerce yatmak zorunda kalabilir ve kan zehirlenmesi riski de oldukça yüksek. Eğer kurşunları çıkarmaya karar verirsek bunu Terör Kampı’nda ya da gemide yapmayı tercih ederim. Böylece hasta günlerce yatıp iyileşebilir.”

Magnus, “Karnımın ağrımasını istemiyorum,” diye bağırdı.

Hickey arkadaşının geniş omuzlarını okşayarak, “Evet, elbette istemediğini biliyorum,” dedi. “Ona biraz morfin ver, Goodsir.”

Cerrah kafasını sallayıp Magnus’a bir kaşık ağrıkesici içirdi.

Magnus morfin almaya bayılıyordu; ilacını aldıktan sonra teknenin kıç tarafında oturup uykuya dalana kadar keyifle gülümsedi.

Bu Cuma, Eylül’ün sekizinci günü, Kral Hickey âleminde her şey yolundaydı. Kızak hayvanları Morfin, Orren, Brown, Dunn, Gibson, Smith, Best, Jerry, Work, Seeley ve Strickland her gün biraz daha güçlenip daha hızlı kızak çekiyorlardı. Magnus da teknenin kıçında bir subay gibi oturup geçtikleri yolu izlemekten son derece memnundu ve morfin ile afyon tentürü. Terör Kampı’na ya da Teröre varana kadar yeterdi. Goodsir hayattaydı; kral ve dostuna eşlik eden kervanla birlikte aksayarak ilerliyordu. Hava soğuduğu halde iyiydi ve geçen aydan beri yaratığın izine rastlamamışlardı.

Birkaç gün daha yetecek kadar Aylmore ve Thompson etleri vardı. İnsan yağı da balina yağı gibi yanıyordu; ama daha kısa süreli ve daha az etkiliydi. Terör Kampı’na varmadan önce bir kurbana daha ihtiyaçları olabilirdi.

Öğünlerini azaltırlarsa yiyecekleri yetebilirdi; ama Cornelius Hickey kurbanı seçmek için bir kura daha çekerse, geride kalan on bir itaatkâr köpeğinin ruhuna terörü daha derinden işleyerek kendi otoritesini sağlamlaştırabilirdi. Hickey’in uykusu çok hafifti; ama son günlerde hepten tek gözü açık uymaya başlamış ve kapsüllü tüfeğini yanından ayırmaz olmuştu. Yine Magnus’un işini bitireceği ve Goodsir’ün parçalamayı kabul etmeyip uğruna ceza yiyeceği dördüncü kurbandan sonra kızak hayvanlarının hain kalplerinde itiraz etme gücü büsbütün yok olacaktı.

Bu cuma hava çok güzeldi; sıcaklık yirmilerdeydi ve masmavi bir göğün altında kuzeye doğru yol alıyorlardı. Koca tekne, buzda Hederken cızırdayan rayların taşıdığı kızağın üstündeydi. Teknenin kıç tarafındaki Magnus ağrıkesicisini almış, iki eliyle karnını tutup gülümseyerek şarkı söylüyordu. Terör Kampına ve John Irving’in mezarına elli kilometre, Teğmen Le Vesconte’nin mezarına ise bunu yarısı kadar bir mesafe kalmıştı. Güçlü olanlar günde ortalama üç ya da beş kilometre yol kat ediyorlardı ve daha iyi beslenmeye başlayınca bu hız artacaktı.

Sonunda Hickey, okuma yazma bile bilmeyen budala Magnus’un Kurtarma Kampı’ndan getirmek için direttiği İncilin boş bir sayfasını bulup kopardı ve sonra da o sayfayı on bir küçük parçaya ayırdı.

Elbette Hickey, Magnus ve kahrolası cerrah bu kuraya katılmayacaktı. Çay demlemek ve akşam yemeklerini yemek için mola verdiklerinde Hickey kâğıt parçalarını adamlarına dağıtarak üstlerine isimlerini yazmalarını ya da imza atmalarını söyledi ve Goodsir’ü yazılan isimlerin doğruluğunu kontrol etmesi için görevlendirdi.

Daha sonra isimlerin yazılı olduğu kâğıt parçaları kralın paltosunun cebine girecek ve resmi tören başlayacaktı.

58
GOODSIR

Dr. Harry D. S. Goodsir’ün günlüğünden:

6, 7 veya 8 Ekim, 1848

Son ilacı da aldım. Birkaç dakika sonra tüm etkisini gösterir. O zamana kadar, günlüğüme yazmaya devam etmeliyim.

Bu son günlerde bazı detayları hatırlıyorum; Genç Hodgson, Bay Hickey’in onu öldürmesinden birkaç hafta önce nasıl da bana güvenip çadırda bir şeyler fısıldamıştı.

Teğmen, “Sizi rahatsız ettiğim için özür dilerim Doktor, ama birine üzgün olduğumu söylemem gerekiyordu,” diye fısıldadı.

Ben de ona “Siz Katolik değilsiniz Teğmen Hodgson. Ve ben de sizin günah çıkarttığınız papaz değilim. Gidip yatın ve benim de uyumama izin verin,” diye cevap verdim.

Hodgson ısrarla, “Tekrardan özür dilerim, Doktor. Fakat Yüzbaşı’ya ihanet ettiğim -ki bana karşı hep iyiydi ve Bay Hickey’in sizi böyle esaret altında tutmasına izin verdiğim için gerçekten pişman ve üzgün olduğumu söylemem gerekiyor,” dedi.

Hiçbir şey konuşmadan sessizce uzandım.

Hodgson ısrarla, “John öldürüldüğünden beri, yani topçuluk eğitim gemisinden arkadaşım olan Teğmen Irving’den bahsediyorum, kalafatçı yardımcısı Hickey’in bu cinayeti işlediğine inanıyorum ve o zamandan beri de ondan korkuyorum,” dedi.

Karanlığın içinde ona şöyle fısıldadım, “Eğer Bay Hickey’in bir canavar olduğunu düşünüyorsanız neden ondan yana oldunuz?”

Hodgson, “Ben... Korkmuştum. Onun tarafında olmak istiyordum çünkü o korkunç bir adamdı,” diye fısıldadı ve sonra ağlamaya başladı.

“Yazık size,” dedim.

Ama yine de o ağlarken elimi omzuna koyup, uyuyana kadar sırtını sıvazladım.

Ertesi sabah, Bay Hickey herkesi bir araya topladı ve Magnus Manson’u Teğmen Hodgson’ın önünde diz çökmeye zorladı. Bu sırada kalafatçı yardımcısı silahını savurarak; işten kaçılmasına tahammül edemediğini ve iyi adamların yemek yiyip yaşayabileceğini; ama işten kaçanların ise öleceğini duyurdu.

Daha sonra uzun namlulu silahını George Hodgson’ın kafasına doğrulttu ve adamın beynini orada uçurdu.

Şunu belirtmeliyim ki bu çocuk son ana kadar cesur davrandı. O sabah korktuğunu hiç belli etmedi. Silahın namlusu boşalmadan önceki son sözleri, “Cehenneme git!” oldu.

Kendi sonumun da çok cesurca olmasını diliyorum ama öyle olmayacağına eminim.

Bay Hickey’in gösterisi Teğmen Hodgson’ın ölümüyle ya da Magnus Manson’ın onun cesedini çırılçıplak soyup orada toplananların önüne bırakmasıyla bitmemişti.

Bunları gördükten sonra göğsüme bir ağrı saplandı. Bir tıp adamı olarak şunu söylemeliyim ki, zavallı Hodgson düşündüğümden de zayıftı ve kilosu bir insanın yaşaması için gerekli olanın altındaydı. Kolları bir deri bir kemik kalmıştı. Kaburga kemiği ile kalça kemiği neredeyse derisini parçalayıp dışarı çıkmak üzereydi. Ve vücudunun her yerinde çürükler vardı.

Bay Hickey beni öne çağırıp elime bir makas verdi ve topluluğun önünde teğmeni kesmeye başlamam konusunda ısrar etti. Duraksadım.

Bay Hickey, cana yakın bir sesle tekrarladı. Yine duraksadım.

Bunun üzerine Bay Manson’a elimden makası alıp beni de ayağımızın dibindeki çıplak ceset gibi soymasını emretti.

Ben çırılçıplakken, Bay Hickey adamların önünde birileri bir geri volta atarak benim uzuvlarımı işaret ediyordu. Bay Manson elindeki makasla yanımda durdu.

Hickey, “Kardeşler Grubumuzda görevden kaçanlar için oda bile yoktur,” dedi. “Ben sevgili adamlarınızın istisnasız hepsinin sağlığını korumayı planlıyorum. Ve bu cerrah ona ihtiyacımız olduğu süre içerisinde ortak menfaatimiz için gerekli olan bir şeyi reddedecek olursa cezalandırılmalıdır. Bu sabah talebimizi iki kere reddetti. Biz bu iki önemsiz ayrıntıyı hoşnutsuzluğumuzun bir işareti olarak ortadan kaldırmalıyız.”

Hickey daha ileri gitti ve elindeki uzun namlulu silahla parmaklarımı, burnumu, penisimi, yumurtalıklarımı ve kulaklarımı dürttü.

Sonra elimi kaldırdı.

“Bir cerrahın bize faydası olabilmesi için parmaklarına ihtiyacı vardır,” dedi ve yapmacık bir kahkaha attı. “Bunları sonuna kadar koruyacağız.”

Adamların çoğu güldü.

Bay Hickey, “Onun artık penisine ya da yumurtalıklarına ihtiyacı yok,” diyerek elindeki soğuk uzun namlulu silahla sözünü ettiği yerleri dürttü.

Adamlar yine güldüler. Sanırım beklenti çok yüksekti.

Bay Hickey “Ama bugün merhametli günümüzdeyiz,” dedi ve Bay Manson’a ayak parmaklarımdan ikisini kesmeyi emretti.

İri budala “Hangi ikisini, Cornelius?” diye sordu.

Gösterimizin şefi, “Sen seç, Magnus,” dedi.

Toplanan kalabalık tekrardan gülüştü. Sadece ayak parmaklanırım ortadan kaldırılması onları hayal kırıklığına uğratmıştı. Yine de Manson’ın benim karşı konulmaz kaderimden büyük bir zevk aldığını söyleyebilirim. Bu onların suçu değildi. Vasat bir denizci herhangi bir şekilde nefret edilen kişiden sorgulamaksızın nefret eder hale gelir. Bay Manson iki büyük parmağımı seçti. Kalabalık kahkahalarla alkışladı.

Bay Manson’ın kuvveti sayesinde makas parmaklarıma hemen işledi ki bu da benim gidişatımın yararına oldu.

Tıbbi çantam getirildiğinde ben herkesin önünde kanamayı durdurmak için gerekli damarları dikmeye çalışırken gülüşmeler arttı. Tüm güçsüzlüğüme rağmen yaralara ilk müdahaleyi yaptım.

Bay Manson beni çadıra götürmelerini söyledi; hasta çocuğuyla ilgilenen bir anne gibi nazikti.

O gün Bay Hickey beni şifa veren ilaç şişelerimden kurtardığını düşünüyordu. Ayna ben, morfinin, afyonun, afyon ruhunun, Dover tozunun, zehirli cıvalı kalomel ve adamotunun büyük bir kısmını üzerinde kurşun şekeri yazan sıradan bir şişeye boşaltmış ve onu saklamıştım. Morfin, afyon ve afyon ruhunun önceki yükseklik seviyelerine gelmesi içinse şişeleri suyla doldurmuştum.

Kaderin cilvesine bak ki ne zaman Bay Manson’a “karın ağrıları” nedeniyle ilaç versem, her seferinde onda sekiz su alırken onda iki oranında da morfin alıyordu. Görünüşe göre Dev, kendindeki güç kaybını anlamıyordu. Buna rağmen her seferinde bana tıbbi yöntemlere olan inancın önemini hatırlatıyordu.

Teğmen Hodgson’ın ölümünden beri, toplam sekiz parmak, bir kulak ve sünnet derimi kaybetmeme rağmen yeniden itiraz ettim.

Son operasyon, toplanan kalabalık üzerinde büyük bir neşe yarattı. Önlerinde yatan taze cesetlere bakıp bu sirkin kendileri için de oynanabileceğini düşünmüyorlardı.

Bay Hickey’in yumurtalıklarının üzerine savurduğu tehditlerin boşuna olduğunu biliyordum. Kalafatçı yardımcısı gemi içinde o kadar çok yaralı görmüştü ki artık bu tarz kanamaların çoğu kez durdurulamayacağını biliyordu. Ayrıca Bay Hickey, bir cerrah olarak benim ölmemi istemiyordu.

Sanırım bir şişede karıştırıp gizlediğim morfin, afyon ve afyon ruhunu (ve diğer tıbbi materyali) içmeyi hiç düşünmediğimi söylesem yalan olurdu. Ama bu şişeyi gizlediğim yerden hiç çıkartmadım. Şimdiye dek.

İtiraf etmeliyim ki ilacın etkisinin kanıtlanandan daha hızlı olacağını düşünmüştüm.

Artık Tanrı’nın bana lütfu olan ayaklarımı hissetmiyorum ve bacaklarım dizkapaklarıma kadar hissizleşti. İlaç kalbime ve diğer hayati organlarıma ulaşmadan önce, on dakika kadar zamanım olacak.

Az önce ilaçtan biraz daha içtim. İlacı tek seferde içemeyecek kadar korkak olduğumu düşünüyorum. Sadece bilimsel amaçlar için bir gün birisi bu günlüğü keşfetmelidir. Karışım kuvvetli olmakla birlikte aynı zamanda yüksek miktarda alkol içeriyor. Teknelerinde hüküm süren Bay Hickey ve Manson dışında, bu karanlık, fırtınalı yerde yaşayan biri olsaydı, sırıtarak geçirdiğim son dakikalarımı görmesini isterdim.

Fakat bu deneyin en müthiş tıbbi amaçlar için bile olsa denenmesini önermiyorum. Bir şeyi itiraf etmeliyim. Hayatımda ve tıbbi kariyerimde ilk defa bir hastamla yeterince ilgilenmedim. Tabiî ki zavallı Bay Manson’dan bahsediyorum. İlk teşhisim olan çift kurşun yarası tamamen bir yalandı. Mermilerin küçük kalibreli olduğu doğruydu; ama küçük silahın içine çok miktarda barut sıkıştırılmış olmalıydı, her iki mermi de -ilk incelememde böyle olduğu belliydi- Budala Dev’in derisine, vücuduna, kas tabakasına ve mide çeperine işlemişti.

İlk muayenemde mermilerin Bay Manson’ın kamında, dalağında, karaciğerinde veya daha hayati bir organında olduğunu biliyordum. Ve adamın yaşaması cerrahi operasyona bağlıydı.

Yalan söyledim.

Eğer bir cehennem varsa, burası ve burada yaşayan bazıları herhangi bir evren için yeterince cehennem gibi zaten. İşte bu yüzden artık cehennem diye bir yer olduğuna da inanmıyorum. Umursamıyorum.

Bu arada göğsümün ve parmaklarımın soğuduğunu söylemeliyim... Parmaklarım daha hızlı soğuyor.

Bir ay önce fırtına çıktığı zaman, Tanrı’ya teşekkür ettim.

Tim’e göre gerçekten Terör Kampı’na varıyorduk. Görünüşe göre Bay Hickey kazanmıştı. Biz sanırım kampa otuz kilometre uzaklıktaydık. Sonu gelmeyen fırtınaların darbesini yemeden önce hava açıksa günde beş veya altı kilometre yol kat ediyorduk.

Eğer Tanrı varsa –ben- teşekkür ederim, sevgili Tanrım.

Kar. Karanlık. Gece ve gündüz boyu süren korkunç rüzgârlar.

Yürüyebilen adamlar bile adım atamıyordu. Koşum takımı bırakılmıştı. Çadırlar yerlerinden uçmuştu. Hava sıcaklığı eksi 50 dereceydi.

Kış, Tanrının baltası gibi vurmuştu ve Bay Hickey’in, tenteleri tekne tarafına kurup adamlarının yarısını diğerlerini besleyebilmek adına vurmaktan başka yapabileceği bir şey yoktu. Bazı adamlar tipinin içinde öldü. Bazıları kaldı ve vuruldu. Bazıları donarak öldü. Bazıları geride kalan adamları yedi ve bir şekilde onlar da öldü. Bay Hickey ve Bay Manson rüzgârda teknelerinin içinde bekliyorlar. Hatta sanırım Bay Manson hayatta değil. Belki de onu ben öldürdüm. Kurtarma kampında geride bıraktığım adamı öldürdüm. Çok üzgünüm. Çok üzgünüm. Hayatım boyunca Platon’u ve Sokrates’in diyaloglarını çok sevdiğimi Thomas bilir, kardeşim Thomas... Keşke şimdi burada olsaydı. Büyük Sokrates gibi, bak ettiğim zehir yukarı doğru çıkıyor ve kollarımı, bacaklarını, parmaklarımı cerrah parmaklarını uyuşturarak hissiz çubuklara ve...

İSTERSENİZ DOKTOR GOODSIRRRR’DEN KALAN ÖLÜMLÜ ARTIKKKLARI YİYİNN. VÜCUDUMDA VE KEMİKLERMDE DOLAŞAN ZEHİR, SZİ DE ÖLDRECEKKK.

Kamptaki adamlar.

Thomas, eğer bunu üstüne bulurlarsa Çok üzgünüm.

Ben yapabileceğimin en iyisini yaptım fakat asla bir Mr. Manson’ın yaralarından BEN SORUMLU DEĞİLİM

Tanrı adamlarımızı korusun.

59
HICKEY

O günlerde Cornelius Hickey kral olmaktan vazgeçmişti.

Kuşkulanıyordu, hâlâ emin değildi; ama emin olmaya çok yakındı. Cornelius artık Tanrı olmuştu.

Diğerleri öldüğü halde o hâlâ yaşıyordu. Artık soğuğu da hissetmiyordu. Açlık ve susuzluk gibi eskiden kalma ihtiyaçlarını da bastırabiliyordu. Ne geceye sinen o mutlak karanlığı görüyor ne de üfleyen kar ve uğuldayan rüzgâr onun hislerine mani oluyordu.

Ölüme daha yakın olanlar, çadırları yırtılıp uçtuğunda teknedeki tentelere ihtiyaç duymuşlardı. Koyunlar gibi toplanıp başlarını bir araya sokmuş, sırtlarını da rüzgâra karşı dönmüş, ölümü bekliyorlardı. Hickey ise teknesinin kıç tarafındaki tahtında oldukça rahattı.

Tipi, rüzgâr ve ağır hava koşulları nedeniyle üç hafta kadar bir yere kıpırdayamadılar. Kızak hayvanları artık açlıktan sızlanmaya başlamıştı ve Hickey onlara somun ekmeğiyle balık getiren bir Tanrı gibiydi.

Seeley’i beslemek için Strickland’ı vurmuştu. Brown’u beslemek için Dunn’ı, Jerry’yi beslemek için Gibson’ı, Smith’i beslemek için de Best’i, Orren’i beslemek için Morfin’i ya da tam tersiydi. Hickey bu önemsiz konularla uğraşmazdı.

Ancak daha sonra onun cömert bir şekilde beslediği adamlar da, ya yorganlarının altında donarak ya da çektikleri ıstıraptan kıvranarak öldüler. Onlardan zaten sıkılmıştı, hatta bazılarını kendisi vurdu. Son iki hafta içinde diğerlerini doyurabilmek adına öldürdüğü adamdan daha fazlasının vücudundaki çeşitli organları kesmiş; buna rağmen henüz doymamıştı. Belki de gelip geçici bir hevesti. Ayrıntılarını hatırlayamıyordu. Önemsizdi.

Bu fırtınalar sona erdiğinde -Hickey canı isterse fırtınayı da durdurabilirdi- ölümden kurtardığı adamlar aslında ondan, Terör Kampından ve Magnus’tan kurtulmuş olacaklardı.

Lanet olası cerrah tekneden ve mezarlıktan çok uzaktaki küçük çadırında zehirlenip donarak ölmüştü; ama Hickey bu hoş olmayan gelişmeyi yok saymayı tercih ediyordu. Bütün Tanrılar gibi Cornelius Hickey’in de korkuları vardı; zehirden ya da bulaşıcı hastalıktan oldu olası korkardı. Lanet cerrahın ölü numarası yapıp yapmadığını anlamak için küçük çadırın girişinde durup cesede bir mermi sıktı. Sonra Yeni Tanrı Hickey, dönüp zehirlenmiş şeyi ve onun kirlenmiş çadırını terk etti.

Haftalardır pruvadaki özel yeri için mızmızlanan Magnus son iki gündür garip bir şekilde sessizdi. Tipi kesildiğinde tekneyi ve yanındaki karla kaplı tenteyi, üzerinde bulundukları alçak tepeyi, donmuş plajı ve uçsuz bucaksız buz tarlalarını donuk lambanın ışığı aydınlatıyordu. Magnus sevgilisine ve Tanrı’ya yalvaracakmış gibi ağzını açtı.

Ancak ağzından söyleyeceği sözler yerine, sıcacık kan dökülmeye başladı. Sakallarından süzülen kan, koca adamın karnını kaplayarak ellerine ve oradan da tekneye aktı.

Kan dalgalar halinde donmuş olarak orada duruyordu ve bu haliyle Hz. İsa’nın kahverengi sakalını andırıyordu.

Arkadaşının Ölüm Uykusu Hickey’i pek rahatsız etmedi; çünkü ne zaman istese Magnus’u geri getirebileceğini biliyordu. Ama kanlar içindeki açık ağzı, sonsuzluğa bakan o gözleri ve donmuş kan şelalesi, Tanrı’nın sinirlerini bir iki gün oynatmaya yetti. O sabah uyanmak zor oldu. Özellikle gözlerin soğuktan donup da beyaz, buzlu ve kırpılmayan yuvarlaklar haline gelmesinden sonra.

Hickey tahtının arkasına geçti ve ileri doğru sürünmeye başladı. Destekli silahı ve bir çanta dolusu fişek tozunu; kürekçilerin oturduğu tahtanın ortasında duran ve Hickey’in açlık hissetmeye başlayana kadar yemeğe tenezzül etmeyeceği bir yığın çikolatayı, testereleri, çivileri, kâğıt rulolarını geçerek etrafına havlu ve ipek mendillerin yığıldığı Magnus’un kanlı cesedi üstünde durdu. Arkadaşının son zamanlarda yanından ayırmadığı İncil’leri tekmeleyip dağıttı.

Ancak Magnus’un ağzı kapanmayacaktı. Hickey, ne o beyaz gözleri kapatabilirdi ne de adeta donmuş kandan oluşan bu kalın nehri kırabildi.

“Üzgünüm, canım,” diye fısıldadı. “Ama biliyorsun ki bana bu şekilde dik dik bakılmasından hoşlanmam.”

Gözleri yuvalarından çıkarmak için geminin bıçağını kullanmıştı. Daha sonra onları uğuldayan karanlığın içinde uzaklara fırlatıp attı. Nasılsa Magnus’u geri getirdiğinde bunları tekrardan yerine takacaktı.

Sonunda, onun emriyle, fırtına dindi. Uğultu durdu. Teknenin batı ve rüzgâr üstü tarafında kar kalınlığı bir buçuk metreyi bulmuş ve rüzgâr altı yönündeki tenteyle kaplı boşluğu da kar doldurmuştu.

Çok soğuktu ve Hickey, olağanüstü öngörüleri sayesinde kuzeyden kara bulutların geleceğini görebiliyordu. Fakat bu akşam için, dünya sakindi. Güneşin güneyden battığını görerek 16 veya 18 saat sonra yine güneyden doğacağını ve bu zamana kadar geçen süre içerisinde gözükmeyeceğini bildi. Yani Karanlık Çağ başlayacaktı -on bin yıl süren karanlık -ve bu Cornelius Hickey’in amaçlarına uyuyordu.

Bu gece soğuk; ama sakindi. Yıldızlar parlıyordu. Hickey kışın yükselen bazı takımyıldızlarının isimlerini anık öğrenmişti; ama bu gece Büyük Ayıyı bulmakta zorlandı. Ayrıca teknesinin kıçında oturmaktan memnundu, kuştüyü paltosu ve kasketi onu oldukça sıcak tutuyordu. Eldivenleri küpeştenin üzerindeydi, gözleri Terör Kampı yönünde sabitlenmişti. Eğer istese kızak hayvanlarını ve dostlarını hayata geri getirebilirdi. Aylar ve yıllar sonra kendi üstünlüğünün garip; ama kaçınılmaz bir mucize olduğunu düşünüyordu.

Cornelius Hickey’in önceki hayatıyla ilgili hiçbir pişmanlığı yoktu. Yapması gerektiği şeyi yapmıştı. Onu küçümseyerek hata yapan küstah piçlere kendi Tanrısal ışığının ipuçlarını göstermişti.

Birden, batıda bir hareket sezdi. Hickey donmuş denize bakmak için kafasını sola doğru çevirdi.

Ona doğru bir şey geliyordu. Belki de diğer hisleri gibi insanüstü ve doğaüstü olan duyumuydu. İlk olarak buzun çatladığını hissetti.

İki ayaklı geniş bir şey ona doğru yürüyordu.

Hickey yıldızın parlaklığını mavi-beyaz kürkün üstünde gördü. Gülümsedi. Hoş gelmişti.

Buzdan gelen yaratık artık korkulacak bir şey değildi. Hickey onun bir yırtıcı hayvan olarak değil aynı zamanda kendi kulu olarak geldiğini biliyordu. Hatta o ve yaratık bu noktada eşit bile değillerdi; Cornelius Hickey eldivenli elinin bir hareketiyle onu yok olması için ya da onu evrenin en uzak köşesine sürmek için emir verebilirdi.

Yaratık, bazen dört ayak üzerinde, ancak daha çok iki koca ayağı üzerinde tıpkı bir adam gibi uzun adımlar atarak yaklaştı. Buna rağmen hareketleri hiçbir şekilde insana benzemiyordu.

Hickey derin kozmik iç huzur dünyasında garip bir tedirginlik hissetti. Yaratık görüş alanından çıkarak tekne ve kızakların bulunduğu yere yaklaşmıştı. Hickey onun tenteler arasında dolaştığını, donmuş vücutları pençelerine aldığını, dişlerinin gıcırtısını ve soluk alıp vermesini duyuyordu; ama onu göremiyordu. Kafasını çevirip bakmaya korktuğunu fark etti.

Dümdüz ileri baktı, gördüğü tek şey Magnus’un boş göz çukurlarıydı.

Ve birden yaratık oraya geldi. Küpeştenin orada olduğundan çok daha büyük gözüküyordu; üst gövdesi iki metrelik bir tekneden daha yüksekti.

Hickey nefesini göğsünde sıkıştığını hissetti.

Yıldızların ışığı altında, Hickey’in görüşü açılmıştı, bu şey şimdiye kadar gördüğü, hatta hayal ettiğinden bile daha korkunç bir yaratıktı. Tıpkı kendisi gibi bu yaratığın da mükemmelden korkunca doğru ilerleyen bir dönüşümü vardı.

Büyük gövdesini küpeşteye dayadı ve binlerce yüzyıllık leş kokulu nefesini kalafatçı yardımcısına doğru üfledi.

Hickey, eğer mümkün olsaydı, oracıkta diz çökecek ve yaratığın emir kulu olacaktı. Ancak kaskatı kesilmişti. Artık kafası bile yerinden oynamıyordu.

Yaratık Magnus Manson’ın cesedini kokladı, uzun ve çirkin burnunu tekrar tekrar Magnus’un önünü kaplayan kahverengi buz şelalesinde gezdirdi. Koca dili donmuş kanı itinayla yaladı. Hickey bu cesedin sevgili arkadaşına ait olduğunu açıklamak istedi; bu ceset iyi korunmalıydı ki o, kalafatçı yardımcısı Hickey olarak değil, sonradan kazandığı benliğiyle arkadaşının sevgili gözlerini iyileştirip ona bir gün hayat üfleyebilsin.

Yaratık aniden, hatta hiç hesapta yokken, Magnus’un kafasını yedi.

Çıkan ses çok korkunçtu. Hickey eldivenli ellerini küpeşteden kaldırabilseydi duymamak için kulaklarını kapatırdı; ama onları yerinden oynatamadı bile.

Yaratık, Magnus’un koca bacağından bile kalın olan beyaz kürkle kaplı kollarını savurup ölü adamın göğsünü eziverdi. Göğüs kafesi ve omurga kemikleri etrafta uçuşmaya başladı. Hickey, yaratığın Magnus’un kaburga kemiği ve sırt kemiği kırma konusundaki skorunu yenemediğini fark etti. Yaratık Magnus’u, porselen bir bebeği kırar gibi paramparça etmişti.

Hickey neden böyle düşündüğünü bile bilmeden, Yutacak bir ruh arıyor, diye düşündü.

Hickey artık kafasını bir gıdım bile oynatamıyordu. Bu yüzden yaratığın Magnus Manson’u buzdan kazıyarak yiyişini izlemek zorundaydı. Yaratığın koca dişleriyle ağzındaki parçaları çatırdatması Hickey’in bir zamanlar buz parçalarını çiğnemesine benziyordu. Yaratık, Magnus’un etini, teknenin pruvasına kadar dağılıp donan kemiklerinden sıyırdı. Onları da kırıp açtıktan sonra kemiğin iliğini emdi. Rüzgâr teknenin ve kızağın etrafında farklı müzikal notalar oluşturarak uğuldadı. Hickey cehennemden gelen bu Allah’ın belası şeyi, beyaz kürklü bir ceket içinde kemikten yapılmış flütünü çalarken hayal etti.

Yaratık daha sonra onun için de geldi.

Önce dört ayağı üstüne düştü, Hickey’in görüş alanı dışındaydı ve her nasılsa görünmezken daha da korkutucuydu. Sonra basınç sırtı oynamalarına benzer bir hareketle Hickey’in önünde belirdi ve kalafatçı yardımcısının görüş alanını tümüyle kapladı. Hiç kırpmadığı siyah ve ürkütücü gözleri kalafatçı yardımcısının birkaç santim uzağındaydı. Yaratığın sıcak nefesi Hickey’i sardı.

“Ah,” dedi Cornelius Hickey.

Bu Hickey’in son sözü oldu; aslında tek başına bir sözcükten ibaret değildi, sanki uzun ve dehşete kapılmış bir soluk vermeydi. Hickey göğsünden, boğazının üstünden, açık ve gergin ağzından, dağılmış dişleri arasından uçup giden son soluğunu hissetti; ancak bunun onu sonsuza dek terk eden nefesi olmadığını anladı. Bu onun ruhu, özüydü.

Yaratık, Hickey’in bedeninden ayrılan ruhu içine çekti.

Fakat daha sonra yaratık hapşırdı, homurdandı, geri çekildi, koca kafasını sanki kirlenmiş gibi salladı. Sonra dört ayak üstüne inip Cornelius Hickey’in manzarasını terk etti.

Her şey Cornelius Hickey’in uçsuz bucaksız manzarasını sonsuza dek terk etmişti.

Yıldızlar gökyüzünden inip onun buz kristali gözlerine tutundular. Kuzgun, bir karanlık gibi onun üstüne çöktü ve Tutunbaq’ın dokunmaya tenezzül etmeyeceği şeyi o hırsla yiyip bitirdi.

Nihayet Hickey’in kör gözleri soğuktan paramparça oldu ve bir daha açılmadı.

Vücudu teknenin kıç tarafında kaskatı kalmıştı. Bacakları dışa dönmüştü; botları da daha önce yağmaladığı yığınla altın saatin ve ölü adamlardan aldığı giysilerin yanında dimdik duruyordu. Küpeşteye yapışmış olan eldivenleri ve sağ elinin donmuş parmakları mermiyle dolu tüfeklerinin bulunduğu fıçılara birkaç santimlik mesafedeydi.

O sabah, şafaktan önce yine fırtına çıktı ve gökyüzü yeniden uğuldamaya başladı, sonraki iki gün boyunca yağan kar, kalafatçı yardımcısının açık ağzını, koyu mavi kuştüyü paltosuyla kasketini, korkudan donmuş yüzünü ve paramparça olmuş gözlerini ince bir tabaka halinde kapladı.

60
CROZİER

Acı ve hissin sona ermesi, ona göre ölümün güzel yanıydı. Ölü olmanın kötü yanı ise hayallerin de bitmesiydi ve ne zaman intiharı düşünse sırf bu yüzden vazgeçerdi.

Bu kötü yanın içinde iyi olan bir şey de, düşlerin kimseye ait olmamasıydı.

Crozier, hiç kimse olmanın kaygısız denizinde yüzüyor ve ona ait olmayan hayalleri dinliyordu.

Eğer hayattayken sahip olduğu analitik güçler ölümden sonraki bu memnun akışta da devam ediyorsa, bunun sebebi yaşlı Francis Crozier’ın rüyaları “dinlemeyi” sevmesiydi. Rüyalar, başka insanların şarkılarını dinlemek gibiydi. Dinlediği rüyalarda çok belirgin şekiller olsa da, bu şekil ve renklerin Crozier’ın ölüm perdesinin diğer tarafında karşılaştıklarıyla hiçbir ilgisi yoktu.

Sedna adında güzel bir Eskimo kızı vardı. Kuzeyde, sıradan bir Eskimo köyündeki buzdan evlerinde babasıyla beraber yaşıyordu. Kızın dillere destan güzelliğinin şanı yayılmıştı ve pek çok genç adam, Sedna’yı gri saçlı babasından istemek için geniş buz kütlelerini ve uçsuz bucaksız arazileri geçerek uzun yollar kat ediyordu.

Ancak âşıklarının sözleri, yüzleri ya da görünüşleri onun kalbinde bir karşılık bulamıyordu ve bahar sonlarında buzlar kırılmaya başlayınca, şişko suratlı âşıklarından uzak durmak için yüzen buzların arasından giderdi.

İnsanların, hayvanların seslerini anlayabildiği zamanlarda oluyordu tüm bunlar, bir kuş açık buzların arasından uçuyor ve şarkısıyla Sedna’ya evlenme teklifinde bulunuyordu. “Benimle kuşların diyarına gel, orada her şey benim şarkım kadar güzeldir,” diye ötmüştü kuş. “Benimle açlığın olmadığı, en güzel geyik derileriyle yapılmış olan çadırların, uzanmak için en iyi ve en yumuşak ayı ve geyik derilerinin bulunduğu, fenerinin ise her zaman yağla dolu olacağı yere gel. Ben ve arkadaşlarım sana istediğin her şeyi getiririz ve sen de o günden sonra en iyi ve en parlak derili kıyafetler giyersin. “

Sedna âşık kuşa inandı ve onunla gerçek insanların evlendiği gibi evlendi. Onunla denizin ve buzun bir fersah kadar üstünde kuş insanların olduğu yere doğru gitti.

Ama kuş ona yalan söylemişti.

Evleri en iyi geyik derilerinden yapılmamış; bozuk balık derileri birbirine yamanmıştı. Soğuk rüzgâr kızın masum ve saf haline güldü.

En iyi ayı postları yerine denizaygırı postlarında uyuyordu. Fener için yağ da yoktu. Diğer kuş insanlar onu görmezden geldiler. Hâlâ evlendiği zaman giydiği kıyafetleri giyiyordu. Yeni kocası ona yemesi için sadece soğuk balık getiriyordu.

Sedna her defasında ısrarla kuş kocasına babasını özlediğini söylüyordu, en sonunda kuş, babasının onu ziyarete gelmesine izin verdi. Yaşlı adam dayanıksız teknesiyle haftalar boyunca yol almak zorunda kaldı.

Babası oraya vardığı zaman Sedna, akşam onunla yalnız kalıncaya dek yapmacık bir mutlulukla hareket etti. Sonra balık kokan çadırında babasına ağlamaya başladı; eşinin onu aşağıladığını ve gerçek insan olan genç bir adamla evlenmeyerek her şeyini -gençliğini, güzelliğini, mutluluğunu- bir kuşla evlenip kaybettiğini anlattı.

Babası duyduklarına inanamadı ve kocasını öldürmesi için Sedna’nın bir plan yapmasına yardım etti. Ertesi sabah, kuş eşi Sedna’ya kahvaltı için soğuk balık getirdiği zaman, baba ve kız kuşun üzerine zıpkınla saldırıp onu öldürdüler.

Gerçek insanlar diyarına gitmek üzere güneye doğru yol aldılar; ama kuş kocanın ailesi ve arkadaşları onun ölü bulduklarında çok sinirlendiler ve kanatlarını öfkeyle çırparak hızla güneye uçtular. Kanatlarından çıkan ses o kadar güçlüydü ki bin fersah uzaktaki gerçek insanlar diyarından duyulabiliyordu.

Bir haftadır denizde yol alan Sedna ve babasının etrafı birkaç dakika içinde binlerce kuş tarafından çevrelendi. Küçük teknelerinden öfke dolu gagaların, pençelerin ve tüylerin olduğu kara buluta düştüler. Kuşların kanat çırpışları dalgaları coşturan korkunç bir fırtına çıkarttı, küçük tekneleri neredeyse batacaktı.

Adam kızını tekrardan onlara vermeyi teklif edip Sedna’yı tekneden denize attı.

Sedna hayatta kalmak için tekneye tutundu. Elleri çok kuvvetliydi. Babası bıçağını çıkardı ve kızın parmaklarını ilk boğumlarından kesti. Denize düşen bu parmaklar ilk balinalar oldu. Bu tırnaklar ise sahilde bulunan balina kemikleri oldu. Sedna hâlâ tünmüyordu. Babası bu sefer de kızın parmaklarını ikinci boğumdan kesti.

Denize düşen bu parçalar da deniz fokları oldu.

Sedna hâlâ tutunuyordu. Babası parmaklarının kökünü kestiğinde dehşet içinde kaldı, yüzen buzların üstüne düşen parçalar denizaygırı oldular.

Artık kesilecek parmak kalmamıştı, sadece kesik köklerden kalan eğri bir kemik vardı. Tıpkı ölen kocasının Sedna üzerindeki pençeleri gibi. Sonunda Sedna suya düştü ve okyanusun derinliklerine doğru battı. O zamandan beri orada yatıyor.

Sedna bütün balinaların, denizaygırlarının ve fokların anasıdır. Eğer gerçek insanlar onu mutlu ederse, onlara bu hayvanları yollar; foklara, denizaygırlarına ve balinalara yakalanıp öldürülmeleri için izin verir. Eğer gerçek insanlar onu memnun etmezse, balinaları, suaygırlarını ve fokları derin karanlıklarda saklar ve böylece gerçek insanlar açlıktan ölürler.

Francis Crozier, Kahrolası cehennemde ne var? diye düşündü. Rüyadaki hiçliğin akışını kendi sesiyle böldü.

Acı, çağrılmış gibi gelir.

61
CROZIER

Adamlarım! diye bağırdı. Aslında bağırmaya gücü yoktu, sesi çıkmıyordu. Hatta bu kelimenin anlamını hatırlamayacak kadar zayıf düşmüştü. Acı bir inleyişle yeniden Adamlarım! diye ağladı. Kız ona işkence ediyordu.

Crozier bir anda uyanamıyor; ama gözlerini açmaya çalıştığında hissettiği bin bir türlü acı onu az çok kendine getiriyordu. Bilincinin açık olduğu saatler ve günler boyunca parçaları bir araya getirmeye çalışıyordu; ama kim olduğunu, nerede ve kiminle birlikte olduğunu hatırlayana kadar ne çektiği acı ne de o anlamsız kelime -adamlarım!- onun tekrar uykuya dalmasına izi veriyordu.

Kız ona işkence ediyordu.

Bayan Sessizlik olarak bildiği Eskimo kızı onun göğsünü, kollarını, önünü, arkasını ve bacağını keskin ve kızdırılmış bir bıçakla kesiyordu. Bitmek bilmeyen ve dayanılmaz bir acıydı.

Kızın yanında yatıyordu. Burası John Irving’in Crozier’a bahsettiği kardan ev değildi; çadırın bir bölümünde deriler, birbirine bağlanan eğri çubuklarla kemiklere gerdirilmişti.

Etraftaki küçük yağ lambalarının titrek ışığı altında kızın gövdesi, aşağıya bakıldığında ise Crozier’ın kanayan göğsü, kolları ve karnı görülüyordu. Bir an kızın kendisini ince şeritler halinde doğradığını düşündü.

Crozier yeniden bağırmaya çalışsa da çığlık atma gücünü kendinde bulamadı. Kızın işkence yapan kolunu ve bıçaklı elini ısırmayı denedi; ama onu durdurmak bir yana, kolunu bile kaldıracak gücü yoktu.

Kız, kahverengi gözleriyle ona bakıyor, hâlâ hayatta olduğunu görüyordu. Hemen sonra dönüp, ona işkence ederken kullandığı bıçağıyla uğraşmaya devam etti.

Crozier, halsizce inledikten sonra, şimdi az çok hatırladığı rüyaları “dinlemeye” ve hiç kimse olmanın hazzına geri dönmek yerine siyah bir acı denizinin kabaran dalgalarındaki karanlığa doğru düşmeye başladı.

Kız, onu az miktarda balık suyuyla; muhtemelen Terörden çaldığı boş Goldner konserveleriyle, besliyordu. Balık suyunun tadı bir deniz hayvanının kanına benziyordu. Daha sonra demir saplı eğri bıçağını kullanarak fok etini kesti. Etin bir dilimini dişleri arasında tutup dudaklarına yakın bir mesafeden keserek çiğnedikten sonra Crozier’ın çatlak dudaklarının arasına tıkıştırdı. Crozier tükürmeyi denedi; çünkü yavru bir kuş gibi beslenmek istemiyordu; ama kız tükürdüğü o yağlı et parçalarını alıp, tekrardan Crozier’ın ağzına tıktı. Yenilmişti, onunla mücadele edemiyordu. En sonunda çiğneyip yutmak için gerekli olan gücü kendinde buldu.

Uğuldayan rüzgârın ninnisiyle yeniden uykuya daldı, ama bu çok uzun sürmedi. Kürklü bir yorganın altında yattığını fark etti, çıplaktı. Giysileri ufak çadırın içinde değildi. Kız onu karnının üstünden itibaren sarmalamıştı. Çadırın zeminindeki yumuşak post ve kürkleri Crozier’ın yırtılmış göğsünden sızan kandan korumak için adamın altına yumuşak bir fok derisi sermişti.

Çok güçsüz kaldığından sarmalanmaya da direnememişti, Crozier’ın tek yaptığı inlemekti. Kızın onu parçalar halinde dilimleyip pişirdikten sonra yediğini hayal etti.

Bir noktadan sonra yeniden uykuya dalıyordu.

Adamlarım!

Crozier bu acı, bilinç kaybı ve Sessizlik’in onu dilimlere böldüğünü sandığı kâbuslarla geçen birkaç günden sonra, vurulmuş olduğunu hatırladı. İyice gerilmiş postlardan sızan ay ışığının aydınlattığı çadırda uyandı. Eskimo kızı kendi vücudunun sıcaklığını paylaşarak, Crozier’ın yanında uyuyordu. Her ikisi de çıplaktı. Crozier hayvani güdüleri için ona karşı en ufak bir tutku kıpırtısı veya fiziksel bir yakınlık hissetmiyordu. Büyük bir acı içindeydi.

Adamlarım! Adamlarıma geri dönmeliyim! Onları uyarmalıyım!

İlk olarak, Hickey’i, ay ışığını ve silah seslerini hatırladı.

Crozier göğsüne çapraz olarak sarılı duran kolunu hareket ettirmek için kendini zorluyordu. Gövdesinde kamçı izleri ile büyük yaralar vardı ve kıyafetinden vücuduna işleyen saçmaların göğsünden dikkatlice kazılmış olduğunu hissediyordu. Büyük yaraların içine yumuşak liken ya da deniz yosunu gibi bir şey tıkıştırılmıştı. Crozier’ın gücü, o şeyi çıkarıp atmaya yetmiyordu.

Crozier, Sessizlik’in bıçağıyla sırtının üst tarafını kazıyarak ona işkence ettiğini hatırlıyor ve burası yaralı göğsünden daha çok acıyordu.

Hickey tetiği çektikten sonra çıkan sesi de hatırlıyordu. -Güm! Muhtemelen fişek tozu, nemli ve eski olduğu için her iki vuruş da beklenen etkiyi yaratmamıştı. Bir duman bulutu halinde patlayan saçmanın etkisiyle etraftaki buzların üzerine fırladığını hatırlıyordu. Çok uzak bir mesafeden silahla vurulmuştu.

Yoksa Eskimo kızı her bir saçmayı tek tek kazıp çıkarıyor muydu? Vücuduma saplanan her kirli giysi zerresini de kazıyor muydu?

Crozier loş ışıkta gözlerini kırpıştırdı. Doktor Goodsir’ü revir çadırında ziyaret ettiği zaman cerrahın ona sabırla, çok fazla insanın yaralandığı Deniz Savaşı Seferi’nde nasıl acı çektiklerini anlattığını hatırladı. Genellikle bunlar anında öldüren yaralar değildi. Ölüme sebep olan şey kan zehirlenmesiydi. Ellerini yavaşça göğsünden omuzlarına doğru kaldırdı. Artık silah patladıktan sonrasını hatırlıyordu; Hickey, Crozier’ı kendi silahıyla vurmuştu ve ilk mermi buraya saplanmıştı... Parmakları pazılarının üstündeki derin oluğu bulunca Crozier’ın nefesi kesildi. Burası küflü ve balçık gibi bir şeyle kapatılmıştı. Ona dokunduğunda hissettiği acı, başını döndürüyor ve onu hasta ediyordu.

Merminin açtığı bir başka oluk da sol kaburga kemiğinin üzerindeydi. Buna dokunması, sadece elini üstünde kıpırdatması bile Crozier’ı mahvediyor, o an bağırıp çağırmasına neden oluyordu.

Crozier’ın bilinci biraz yerine geldiğinde, vücudunun bu tarafından Sessizlik’in mermileri kazıp çıkartmış olduğunu ve yarayı da koyu kırmızı lapa gibi şeyle kapladığını fark etti.

Nefes alırken hissettiği acının, sırtındaki şiş ve kırıktan; merminin kırdığı sol kaburga kemiğinden kaynaklandığını düşünüyordu. Mermi yolundan sapmış ve kürek kemiğinin solunda bir yere saplanmıştı. Sessizlik de onu buradan çıkartmış olmalıydı.

Bu dakikalar alsa da, son kalan enerjisiyle en çok acıyan yarasına dokunmak için elini aşağı indirdi.

Sol bacağından vurulduğunu hatırlamıyordu, ama tam dizinin üstündeki kastan gelen ağrı, buradan üçüncü bir merminin geçtiğini kanıtlıyordu. Titreyen parmaklarıyla deliğin girişini ve çıkışını hissedebiliyordu. Mermi, beş santim kadar yukarıdaki dizini uçurmuş olmalıydı, dizinin olmaması bacağına mal olacaktı ki bacağı, her şeyi demekti. Burada da bir bandaj vardı. Yara kabuklarını hissediyordu ve artık kanamıyordu.

Ateşten yanıp tutuşmak umurumda değil. Ben kan zehirlenmesinden ölüyorum.

Sonra, hissettiği sıcaklığın ateşten kaynaklanmadığını fark etti. Bu yaralar çok iyi sarılmıştı ve Bayan Sessizlik’in hemen yanı başındaki çıplak vücudundan, ilk defa onu tamamen ısıtacak kadar ısı yayılıyordu... Ne kadar sürmüştü? Aylar? Yıllar?

Crozier, büyük bir çabayla, her ikisinin üzerini kaplayan örtünün üst tarafını biraz hava almak için aşağı çekti.

Sessizlik kıpırdandı ama uyanmadı. Crozier, çadırın loş ışığında ona bakarken kızın bir çocuğa benzediğini düşündü, kuzeni Albert’in küçük kızlarından birine benziyordu.

Crozier, bu düşüncelerle, Dublin’in yeşil çimenliklerinde kriket oynadığı zamanları hatırladı ve yeniden uykuya daldı.

Kız, parkasını giymiş ve Crozier’ın önünde diz çökmüş, eğri parmaklarında hayvan adalesinden ya da bağırsaklardan yapılmış bir ip tutuyordu. Parmaklarını ve adaleden yapma ipi, bir çocuk oyunu olan kedi beşiği oynamak için kullanıyor; Crozier ise onu boş gözlerle izliyordu.

Aynı oyunu, ipi farklı şekillerde çaprazlayarak da yapıyordu. İlkinde; üç şerit halindeki ipten tepede iki adet üçgen oluşturmayı hedefliyordu. Bu örnekte başparmaklarıyla ipi iki kez çevirdiği zaman sivri bir kubbe meydana geliyordu. İkinci örnekte ise ip, başparmağı ve serçeparmağı yardımıyla, sağ eli sol eline gelecek şekilde çevriliyordu. Böylelikle çevirme esnasında ip çift yönde dönüyordu. Oluşan bu karmaşık şekil, dört ayaklı ya da paletleri olan çizgi film tiplerine benziyordu.

Crozier’ın bu şekillerin ne anlama geldiği hakkında hiçbir fikri yoktu. Oynamak istemediğini belirtmek için kafasını yavaşça salladı.

Sessizlik koyu gözleriyle ona bir süre için sessizce baktı. Aynı örneği küçük ellerinin yere indirirken yineledi ve ipi Crozier’ın balık suyu içtiği fildişi kabın içine batırdı. Bir saniye sonra çift kanatlı çadırdan sürünerek çıktı.

Crozier, bir an içeri giren soğuk havanın etkisini hissetti ve nerede olduğunu anlamak için havanın girdiği aralığa doğru sürünmeye çalıştı. Dışarıdan gelen inilti ve çatırdamalara bakılacak olursa hâlâ buz üzerindeydiler. Belki de vurulduğu yerin çok yakınındaydılar.

Crozier, Hickey’in ne zamandan beri dördünü birden, kendisini, Goodsir’ü, zavallı Lane’i ve Goddard’ı tuzağa düşürdüğünü bilemiyordu. Sadece birkaç saat ya da birkaç gün olabileceğini sanıyordu. Eğer şimdi buradan ayrılırsa, Hickey, Manson, Thompson ve Aylmore’un kendisinden önce Kurtarma Kampı’na ulaşıp etrafa zarar vermesini önleyecek ve adamlarını uyarabilecekti.

Artık Crozier kafasını ve omuzlarını birkaç santim oynatabiliyordu. Ancak örtünün altından kalkabilecek gücü hâlâ yoktu. En azından geyik derisinden yapılmış çadırların kanatları arasından dışarıya bakmak için emekleyebilirdi. Yeniden uykuya daldı.

Bir süre sonraki o günün Sessizlik’in uğradığı sıradan günlerden biri olup olmadığından uyuyana kadar emin olamayacaktı, Sessizlik onu uyandırdı. Postların üzerine yansıyan loş ışık yine aynıydı; çadırın içi balina yağı lambalarıyla aydınlanıyordu. Yerdeki kardan oyuğun içinde taze bir dilim fok eti vardı. Crozier, kızın kalın parkasını henüz çıkarmış olduğunu gördü. Şimdi ise sadece içi kürklü kısa bir pantolon giyiyordu. Postun yumuşak olan dış yüzü Sessizlik’in teninden daha açık renkteydi. Crozier’ın önüne çöktüğünde göğüsleri sallanıyordu.

Aniden parmakları arasındaki iplikle oynamaya başladı. Bu sefer sol elinde küçük bir hayvan şekli oluşmuştu. Sivri, oval kubbe şekli ortaya gelecek şekilde ipi gevşetip yeniden sardı. Crozier bunun üzerine kafasını salladı, hiçbir şey anlamıyordu. Sessizlik ipi kabın içine batırdı, tahliyeci kancasına benzeyen kısa demir saplı, yarım daire şeklindeki bıçağıyla fokun etini dilimlemeye koyuldu. Crozier, “Adamlarımı bulmak için gitmem gerekiyor,” diye fısıldadı. “Bana onları bulmam konusunda yardım etmelisin.” Sessizlik onu izliyordu.

Yüzbaşı ilk uyanışından bu zamana dek kaç gün geçtiğini bilmiyordu. Çok fazla uyuyordu. Uyandığı zamanlarda ise Sessizlik’in artık onun için önceden çiğnemek yerine doğrudan ağzından verdiği balık çorbasını, fok etini ve balina yağını yiyordu. Crozier kendini kelimelerle ifade edemiyordu. Boşaltım sistemi için sadece karın altında duran Goldner tenekelerine muhtaçtı. Tenekeler sadece yorganları ile zemin arasında kalan boşluğun altındaydı. Ve bu kız sık sık tenekeleri alıp dışarı çıkıyor ve buz tabakalarının olduğu bir yere içindekileri boşaltıyordu. Tenekenin içindekiler daha hızlı donsalar bile bu Crozier’ı daha iyi hissettiremiyor; çünkü küçük çadırın içi hâlâ çok yoğun bir şekilde balık, fok ve insan teri kokuyordu.

“Adamlarıma geri dönebilmem için senin yardımına ihtiyacım var,” diye yineledi. Hickey’in onları Kurtarma Kampı’na iki kilometre kala tuzağa düşürdüğü yerin polinia’nın yakınlarında olabileceğini hissetti.

Diğerlerini uyarması gerekiyordu.

Çadırın postundan gelen loş ışıklar onu her uyandığında yanıltıyordu. Doktor Goodsir’ün açıklayabileceği üzere, herhalde sadece geceleri uyanıyordu. Sessizlik ise onun kaçmasını engellemek için; kanlı fok balığı çorbasıyla onu uyuşturuyordu.

“Lütfen,” diye fısıldadı. Tek umudu, Majestelerinin Gemisi Terör’de geçirdiği aylar boyunca bu sessiz ve vahşi kızın biraz olsun İngilizce öğrenmiş olmasıydı. Goodsir, Bayan Sessizlik’in duyabildiğini kanıtlamıştı. Kızın konuşmak için bir dili olmasa da gemilerine ziyarete geldiği bir gün, yüksek sesle aniden bağırdığına şahit olmuştu.

Sessizlik hâlâ ona bakıyordu.

Bu kız vahşi olduğu kadar aptal! diye düşündü. Eğer bu şekilde yalvarmaya devam ederse kahrolacaktı. Kızı bir kenara itip kampa tek başına geri dönebilmek için iyileşmeli, güçlenmeli ve yemek yemeye devam etmeliydi.

Sessizlik, Crozier’a bir bakış attı ve önündeki fok etini küçük balina yağı ocağında pişirmeye koyuldu.

Ertesi gün, ya da diğer, diğer gece uyandığında her zamanki gibi loş bir ışık vardı ve Sessizlik, Yüzbaşı’nın önünde diz çökmüş, yine ipleriyle oynuyordu. Parmaklarıyla oluşturduğu ilk figür küçük sivri bir kubbeydi. Parmakları adeta dans ediyordu. İki çaprazlama şekil çıktı; bu iki bacaklı ve kanatlı ya da dört bacaklı bir şeydi. Ellerini uzattığı zaman oluşturduğu bu figürler neredeyse hareket ediyordu. Sağ elinden sol elinin üstüne kaydırdığı balon bacaklı ilmik hareket ediyordu. Bu şekli bozup tekrardan yaptı, parmakları adeta uçuyordu, ortaya yeniden oval-kubbe şekli çıktı, Crozier yavaş yavaş farkına varıyordu, bu aynı şekil değildi. Kubbenin sivri ucu şimdiki şekilde yoktu. Bu bariz katener eğim, deniz yarbayı iken büyük bir hevesle çalıştığı geometri ve trigonometri örneklerine benziyordu.

“Anlamıyorum,” diye kafasını salladı. “Bu oyun bana bir şey ifade etmiyor.”

Sessizlik ona bakıp göz kırptı, ipleri katlanmış bir hayvan postunun üzerine attı ve onu uyuduğu kürkten dışarıya doğru itti.

Crozier’ın hâlâ ona direnecek gücü yoktu ve yardım etmek için kazandığı az miktarda gücü de kullanmıyordu. Sessizlik onu kaldırıp hafif geyik ceketini ve kalın kürklü parkasını ona giydirdi. Crozier bu iki tabakanın ne kadar hafif olduğuna şaşırdı. Ona otuz sterline mal olan bu pamuk ve yünden katman, ter ve buzdan sırılsıklam oluncaya dek üç yıldır dışarıda çalışırken giydiği şeydi. Eskimoların üst donanımları için harcadıkları paranın sekiz sterlinden fazla olmadığını düşünüyordu. Giysilerinin ne kadar bol olduğunu görüyordu; giysiler sadece boyun ve bileklerde vücuduna tam otursa da soğuk havanın içeri girmesini engelliyordu.

Utanmıştı. Crozier, hafif geyik pantolonunu çıplak teni üzerine giymek için ona yardımcı olmuyordu. Bu pantolonlar Sessizlik’in çadırda giydiği kısa pantolonların daha geniş olanlarındandı. Sessizlik, sadece annelere ve hemşirelere özgü bir hızla onu giydirmeyi tamamladı.

Crozier, Sessizlik’in ayağının ve bileklerinin üzerindeki, büyük ihtimalle ottan örülü, dokumayı çıkartmasını izledi. Galiba bu yalıtım için yapılıyordu, bu gergin çoraplara ot dokumanın o ya da herhangi bir kadın için ne kadar zaman aldığını hayal bile edemiyordu. Kürk çizmeleri, Sessizlik’in ona giydirdiği ottan çorapları ve kürk pantolonuyla uyumluydu. Çizmeleri en kalın hayvan derisinden yapılmıştı.

Çadırda uyanık kaldığı ilk bir saat, Crozier kaftanların, parkaların, kürklerin, geyik postlarının, kapların ve eter ile sabuntaşından elde edilen fok yağı lambalarının bolluğundan endişe etmeye başlamıştı. Eğri kesme bıçağı ve diğer aletler... Teğmen Hodgson ile Farr’ın öldürdüğü sekiz Eskimo’nun cansız bedenlerini yağmalayan kişi Bayan Sessizlik’in ta kendisiydi. Goldner tenekeleri, kaşıklar, ekstra bıçaklar, deniz memelilerinin kaburga kemikleri, tahta parçaları, fildişi ve şu an çadırın iskeletini yapmak için kullandığı eski fıçı tahtaları gibi diğer aletleri ise terk edilmiş Terör Kampı’ndan, Sessizlik’in almış olduğunu düşündü.

Crozier, giyindiği zaman pantolonunu ve bir dizliği daralttı. “Beni adamlarımın yanına götürecek misin?” diye sordu.

Sessizlik, adamın eldivenlerini çıkarttı, kafasında süslü püslü duran beyaz kürkten yapılma başlığını çevirdi ve altındaki ayı postunu sımsıkı tutup sürükleyerek çadırın kanatlarından geçti ve onu dışarı çıkardı.

Soğuk hava Crozier’ın ciğerlerine işlemişti, öksürmesine neden oldu. Ancak biraz sonra vücudunun geri kalan kısmının nasıl da ılık hissettiğini anladı. Her tarafını kaplayan bu giysi ile kendi vücut ısısını hissedebiliyordu. Sessizlik bir an telaşlandı, onu kürklerin içine oturttu. Sanırım ayı postunun üstünde olsa da onu buzda yatmak istemiyordu. Crozier, vücuduna havanın dolmasına izin verdiğinde giysileri sayesinde kendi sıcaklığıyla daha çabuk ısınıyordu.

Bu teoriyi kanıtlatmış gibi, Sessizlik buzdaki ayı postunu bir tarafa itip katladı ve onu adamın üzerine oturduğu yığının yanına koydu. Son üç yıldır Crozier ne zaman güverteye ya da buza çıksa ayakları hep nemli ve soğuk oluyordu; ama buradaki nem ve soğuk kalın postal tabanlarına ve giydiği ottan çizmelere işlemiyordu.

Sessizlik kısa hareketlerle çadırı sökmeye başladığında, Crozier etrafına bakındı.

Geceydi. Neden beni buraya gece çıkardı”“ Acil bir durum mu var? Seslerden anladığı kadarıyla geyik çadırı dikkatlice sökülüyordu. Buz kalıpları, buz bacaları ve basınç sırtları bulutların arasından çıkan birkaç yıldızın cılız ışığını yansıtıyordu. Crozier çadırda yattığı yerden dokuz metre uzaklıktaki bir polinia’nın koyu renkli suyunu görebiliyordu. Kalbi hızla atmaya başladı. Hickey’in bizi tuzağa düşürdüğü yerden ayrılmadık, Kurtarma Kampı buradan üç kilometre bile sürmez. Buradan oraya nasıl gidebileceğimi biliyorum.

Sonra polinia’nın Robert Golding’in onlara gösterdiğinden daha küçük olduğunu fark etti. Bu açık arazideki kara su, en fazla iki buçuk metre uzunlukta ve bir metre genişlikteydi. Buz kütlelerinin üstündeki buzdağları burada oldukça güzel görünüyordu. Bunlar, Hickey’in tuzak mahallinde olanlardan çok daha uzundu. Basınç sırtları da daha yüksekti.

Crozier, gözlerini kısarak gökyüzüne baktı; görebildiği tek şey yıldızlardı. Eğer bulutlar biraz çekilseydi. sekstantı ve haritaları da yanında olsaydı belki pozisyonunu tam olarak belirleyebilirdi.

Eğer... eğer... belki.

Fark edebildiği tek yıldız kümesi, ağustos ortalarında kutup göklerinde görülen kış takımyıldızlarıydı. 17 Ağustos gecesi vurulduğunu biliyordu. Çünkü Robert Golding kampa gelmeden önce, gemi seyir defterine günlük raporunu yazmıştı. Ve tüm bunların tuzağa düşürülmeden sadece birkaç gün önce olduğuna inanamıyordu.

Çıldırmış halde buzla kaplı ufka baktı. Alacakaranlığın ışığı belki ona güneşin batışı ya da güneyden doğuşu hakkında bir ipucu verebilirdi. Ama sadece gece, uğuldayan rüzgâr, bulutlar ve az da olsa yanıp sönen yıldızlar vardı.

Yüce İsa... Güneş nerede?

Crozier soğuğu hâlâ hissetmiyordu; ama çok körü bir halde titreyip sarsılıyor ve kalan gücünü de elindeki kürkü düşürmemek için harcıyordu.

Bayan Sessizlik ise çok garip bir şey yapıyordu.

Loş ışığa rağmen posttan ve kemikten çadırı kısa bir sürede sokmuştu. Crozier çadırın dışı tarafının fok derisinden yapılmış olduğunu görebiliyordu. Fok derisi önünün üzerine çökmüş, yarım ay şeklindeki bıçağıyla onu ortasından kesiyordu.

Daha sonra fok derisinin iki yarısını polinia’ya doğru sürükledi. Eğri çubuğu deri parçalarını suya düşürmemek için kullanarak onları ıslatıyordu. Birkaç dakika önce çadırın bulunduğu yere döndüğünde, çadırın içindeki depodan aldığı donmuş balıkları, hızla buzlanan çadır örtüsünün üstüne, her parçaya bir dizi balık gelecek biçimde serdi.

Crozier’ın kadının ne yaptığına dair hiçbir fikri yoktu. Sanki geceyi kaplayan yıldızların altında çılgın bir putperest ayini yönetiyor gibiydi. Ancak; kızın kendi çadırlarının fok derisi örtüsünü kesmiş olması Crozier’ın fark ettiği bir sorundu. Kız, hayvan derilerini gerip, dağınık haldeki eğri çubuklar, kaburga kemikleri ve diğer kemiklerle çadırı yeniden inşa etse bile, artık çadır soğuğu ve rüzgârı tutamayacak haldeydi.

Sessizlik onu görmezden gelerek çadırın örtüsünden yarıya böldüğü parçaları iki dizi balığın etrafında sıkıca sardı ve fok derisini çekerek daha gergin hale getirdi. Fok balıklarını sardığı örtünün her iki ucundan birer balığın sarkması Crozier’ın komiğine gitmişti. Şimdi de her balığın kafasının hafifçe bükmeye başlamıştı.

İki dakika içinde, iki metre uzunluğunda ve ucundan balık kafası sarkan rulo biçimindeki fok derilerini kaldırıp buzun üstüne paralel olarak sermişti. Şimdi her biri donmuş ve meşe odunu gibi sertleşmişti.

Küçük postu dizlerinin altına yerleştirdi. Her biri ikişer metre uzunluğundaki balık rulolarını, eski çadırın iskeletinde olduğu gibi; tendon parçaları, geyik boynuzları ve fildişi ile bağlamak için ince bir ip kullandı.

Francis Crozier, “Yüce Tanrım!” dedi. Nemli fok derisinden yapılma donmuş balık ruloları raydı. Boynuzlar ise çapraz bağlardı. “Kahrolası bir kızak yapıyorsun sen,” diye fısıldadı.

Nefesi bir kristal gibi havada asılı kaldı. Anık kafa karışıklığından çok panik halindeydi. 17 Ağustos ve öncesinde, hiçbir yerde, hatta gecenin ortasında bile hava bu kadar soğuk olmamıştı.

Crozier, Sessizlik’in balık rulosunu ve boynuzlu geyik kızağını yarım saat veya daha az bir süre içerisinde tamamlayacağını tahmin ediyordu. Kadın kızağın rayları ile uğraşırken; Crozier de yığınla kürkün üzerinde bir buçuk saat ya da daha fazla süredir oturuyor, otururken bile uyukluyordu; cep saati olmadan zamanı ölçmek zordu.

Önce, Terör’den gelmiş olan çantasının içinden çamur ve yosun karışımı bir şey çıkardı. Goldner tenekelere doldurarak polinia’dan aldığı suyla bu çamur-yosun karışımını yumruk şeklinde toplara dönüştürüyor, sonra bu harcı raylar boyunca sererek çıplak elleriyle vurup yayıyordu. Kızın nadiren parkasının altına soktuğu ellerinin nasıl olup da buz kesmediğini Crozier anlayamıyordu.

Sessizlik, bıçağıyla çamuru, bir heykeltıraşın kilden maketine yontarak biçim vermesi gibi pürüzsüzleştirdi. Daha sonra, polinia’dan getirdiği suyu alıp; donmuş çamur tabakanın üzerine döktü. Buzdan bir dış lastik yapıyordu. Son olarak, ağız dolusu suyu şerit halindeki ayı derisinin üzerine döktü. Bu ıslak kürkü, donmuş çamur boyunca tamamen pürüzsüzleşinceye dek bir aşağı bir yukarı ovalıyordu. Yıldızların ışığı altında, iki saatten de kısa bir sürede sadece balık ve fok derisinden yapılmış olan bu kızağın, boylu boyunca uzanan rayları camla çizilmiş gibi gözüküyordu.

Sessizlik ters duran kızağı düzeltti, sırımlarını ve düğümlerini test etti, kendi ağırlığını geyik boynuzları ile kısa odun parçaları üzerine verdi, bir zamanlar çadırın ana direği olan arka boynuzları ise tutacak olarak bağladı.

Sonra, fok ve ayı derilerini, Crozier’ı ayağa kaldırıp kızağın üstüne çıkmasına yardımcı olan çapraz boynuzların karşısındaki yere koydu.

Adam kıza kolunu salladı ve onun yanına gitmek için yürümeyi denedi.

Önceleri yüzünün buza çarptığına dair bir şey hatırlamıyordu. Sessizlik’in onu kızağın üzerine oturttuğu, bacaklarını düzeltip sırtını bir yığın kürke dayadığı ve üzerine kalın yorganlar serdiği vakit yeniden görüp duymaya başlamıştı.

Uzun şeritler halindeki deriyi kızağın önüne bağlayıp sonlarını örerek bir şekilde kızağın ortasına kadar giden bir koşum takımı oluşturduğunu görüyordu. Kızın oynadığı ip oyununu düşündü, ona ne anlatmaya çalıştığını şimdi anlıyordu: Çadır (sivri oval) sökülüyor ve ikisi, Crozier bu gece yürüyememiş olsa da, tepesi olmayan sivri kubbeye yürüyen figürler oluyordu. (Kubbe şeklinde başka bir çadır mı? Kardan bir ev mi?)

Sessizlik, her şeyi; yedek kürkleri, yelken çantalarını, hayvan derisinden kaplan ve fok yağı lambalarını toparlayıp koşum takımının başına geçti ve kızaktaki Crozier’ı çekmeye başladı.

Kızağın rayları Terör ve Erebus gemilerinin kendi kızaklarından çok daha sessizce, cam gibi kayıyordu. Crozier hâlâ üşümediğine çok şaşırmıştı; çünkü iki saat ya da daha uzun bir süre boyunca buz tabakalarının üzerinde oturduğu halde burnunun ucu dışında hiçbir yeri üşümemişti.

Gökyüzünde yoğun bulutlar vardı. Ufukta gün doğuşuna dair hiçbir iz yoktu. Francis Crozier, kadının kendisini nerede bulduğunu bilmiyordu. Kral William Adası’nda mı? Adelaide Yarımadası’nın güneyinde mi? Back Nehri karşısında mı? Buzun üstünde uzak bir yerde mi?

Kıza, “Adamlarım,” diye yineledi. Rüzgârın uğultusu, karın ve altlarındaki kalın buzun iniltisi arasında duyulmak için sesini yükseltmeye çalıştı. “Adamlarımın yanına gitmek zorundayım. Beni arıyorlardır. Bayan... Bayan... Bayan Sessizlik, lütfen. Tanrı aşkına, lütfen beni Kurtarma Kampı’na geri götürün.”

Sessizlik dönüp bakmadı bile. Arkasından sadece başlığını ve sönük yıldız ışığında parlayan kutup ayısı atkısını görebiliyordu. Yüzbaşı, kızın bu karanlıkta nasıl önünü görüp de yoluna devam ettiğine ve kızakla birlikte Crozier’ın yükünü rahatça taşıyabildiğine şaşıyordu.

Karanlıkta, buz yığınlarının içine doğru sessizce kaydılar.

62
CROZİER

Sedna, denizin derinliklerinde, fokun diğer hayvanlar ve gerçek insanlar tarafından avlanacağı gerçeğiyle yüzleşmesi için onu yüzeye gönderip göndermeme kararını veriyordu. Aslında bu kararı veren fokun kendisiydi. Aslında sadece tek bir fok vardı.

Foklar da gerçek insanlar gibi iki ruha sahiptir; bedenle birlikte ölen yaşam ruhu ve ölüm gerçekleştiğinde bedeni terk eden ölümsüz ruh. Bu ölümsüz ruh, yani iarnic, bir avcının fokun midesinde bulabileceği küçük hava kabarcıkları ve kan pıhtısı gibi, fokun içinde saklanır. Bu, daha küçük ve fokun kendisiyle aynı biçimdedir.

Bir fok öldüğü zaman, ölümsüz ruhu, bebek bir fok şeklini alarak bedeninden ayrılır.

Gerçek İnsanlar, bir avcının bütün hayatı boyunca, defalarca aynı foku, aynı suaygırını, aynı ayıyı ya da aynı kuşu öldürdüğünü bilir.

Ölümsüz ruhlu gerçek insanların bedenleriyle birlikte yaşam ruhları da öldüğü zaman gerçekleşen şey onlar için de aynıdır. Inua, yani ölümsüz özruh, bütün hatıraları ve özellikleriyle ölen insanın ailesinden bir kıza ya da bir oğlana gizlenerek yolculuğuna devam eder. Gerçek insanların çocuklarını, gürültücü hatta terbiyesiz olmaya başlasalar bile, disipline etmemesinin sebeplerinden biri de budur. Bu çocuktaki çocuk ruhundan başka, bir yetişkinin; babanın, amcanın, dedenin, büyük büyükbabanın, annenin, halanın, anneannenin ya da büyük büyükannenin inua’sının onda gizlendiğini bilirler. Ve bu ruh azarlanmamalıdır.

Fok, bazı avcılara ve gerçek insanlara kendini sunmazdı. Avcı onu yenmek zorundaydı; ama bu hileyle, kurnazlıkla ya da yetenekle olacak iş değildi; bu, avcının cesaretinin ve inua’sının üstünlüğüyle gerçekleşmeliydi.

Gerçek insanların, fokların, suaygırlarının, ayıların, geyiklerin, kuşların ve balinaların inua’ları, yeryüzü yaratılmadan önce var oldu ve yeryüzü de oldukça yaşlıdır.

Evrenin ilk döneminde yeryüzü, gökyüzünün altındaki dört direkle havada asılı duran bir yuvarlaktı. Yeryüzünün altında, ruhların yaşadığı (ki çoğu bugün de yaşıyor) karanlık bir yer vardı. Bu ilk yeryüzü, ilk gerçek insanlar, Aakulujjuusi ve Uumaaniirtuq, yüksek sırtlardan dünyaya inene dek suyun altındaydı.

O çağlarda yıldızlar, ay ve güneş yoktu; bu iki adam tamamen karanlıkta yaşayıp avlanmak zorundaydı. Gerçek insanların davranışlarına yol gösteren Samanların yokluğunda, insanoğlunun çok az bir gücü vardı ve sadece tavşan, güvercin, ara sıra da kuzgun gibi küçük hayvanları avlayabiliyordu. Nasıl doğru dürüst yaşanacağını bilmiyorlardı. Ara sıra taktıkları denizkestanesinden yapılma bir muska olan aanguaq onların tek süsüydü.

Dünyanın bu en eski zamanlarında, iki adama kadınlar da katılmıştı (onlar da dünyaya, adamların geldiği gibi, buzullardan gelmişlerdi); ama onlar kısırdı ve zamanlarının çoğunu kıyı boyunca yürüyerek, denize bakarak ya da çocukları aramak için yeri kazıyarak geçiriyorlardı.

Evrenin ikinci devresi, bir tilki ile kunduz arasında geçen uzun ve acımasız mücadeleden sonra başladı. O vakit mevsimler belirdi ve yaşam ile ölüm de mevsimlerden kısa bir süre sonra onaya çıktı. Böylece insanoğlunun yaşam ruhunun bedeniyle birlikte öleceği ve ruhlarının da bir başka yere yol alacağı yeni bir çağ başlamış oldu.

Derken Şamanlar evrensel düzenin bazı sırlarını öğrendiler ve ensesti, aile dışı evliliği, cinayeti ya da “Şeylerin Kurallarına karşı gelen diğer davranışları yasaklayan kurallar koyarak gerçek insanlara nasıl yaşamaları gerektiği konusunda yardımcı oldular. Şamanlar, Aakulujjuusi ve Uumaaniirtuq’un yeryüzüne inmesinden çok daha önceki zamanları görebiliyorlardı. Evrendeki büyük ruhların kökenleri, inıtafı, Ayın Ruhu ya da Öz bilincin Ruhu Naarjuk hakkındaki bilgiyi ve bütün antik güçlerin en önemlisi; yaratan ve her şeye enerji veren, öfkesini de tipi ve fırtınalarla gösteren Havanın Ruhu Sila hakkındaki bilgiyi insanoğluna verebiliyorlardı.

Uinigumauituq ya da Nuliajuk gibi soğuk olan yerlerde Sedna zaten tanınıyordu; ama gerçek insanlar Sedna hakkındaki bilgileri çok daha sonra öğrenmişlerdi. Şamanlar, bütün insanların; gerçek insanlar ve onların yaşadığı yerden çok uzaktaki, güneydeki İjirait geyik ruhlarının, hatta daha sonra ortaya çıkacak soluk benizlilerin yaşadığı yerin asıl sahibi olan Kızılderili insanların da, bir köpekle çiftfeşen Sedna-Uinigumauituq’dan çok sonra doğduğunu belirttiler. Bu durum, köpeklerin isim ve ruhisminin olmasını, hatta sahiplerinin inua’sını bile paylaşmalarına izin verilmesini açıklıyor.

Ayın inua’sı olan Aningat, ablası, güneşin inua’sı Siqniq’e tecavüz etmişti. Aningat’ın karısı, Ulilarnaq, kurban ettikleri hayvanların ve gerçek insanların bağırsaklarını çıkarmayı seviyordu ve Samanların ruh meselelerine karışmalarından hoşlanmıyordu. Bu yüzden onları istem dışı güldürerek cezalandırıyordu. Bu gün bile istem dışı gülüşle Şamanlar kontrol altına alınabilir ve hatta bu sebepten ölebilirler.

Gerçek insanlar evrenin en güçlü üç ruhunu; her yere yayılmış olan Havanın Ruhu, denizdeki tüm hayvanlara hâkim olan Denizin Ruhu ve bu üçlemenin son parçası olan Ayın Ruhunu tanımaktan keyif aldılar; ama bu üç gerçek inuat, gerçek insanlarla (ya da herhangi bir insanla) ilgilenmeyecek kadar güçlüydü. Esas inuatlar pek çok ruhun üzerindeydi. Bu yüzden gerçek insanlar da kendileriyle ilgilenmeyen bu üçlüye tapınmadılar. Şamanlar, tıpkı Sedna gibi, bu güçlü ruhları bazen bir araya getirir ve gerçek insanların, Denizin Ruhunu, Ayın Ruhunu ya da Havanın Ruhunu kızdıracak tabuları yıkmadığını görünce mutlu olurlardı.

Zaman içinde, nesiller boyunca gerçek insanlar tarafından angakkuit olarak bilinen Şamanlar, saklı evrenin ve daha küçük olan inuat ruhlarının pek çok gizemini öğrendiler. Yüzyıllar sonra, bazı Şamanlar gaipten haber veren Memo Moira’yi; kehanet yeteneğini elde ettiler. Gerçek insanlar, kendilerini belirtme biçimlerine göre bu yeteneklere qaumaniq ya da angakkua adını verirler. İnsanoğlu, kendi ikiz-ruhlarını evcilleştirdikten sonra, sahiplerinin inudsmı paylaşmak için köpek olan kurtları evcilleştirdikleri gibi, düşünce okuma ya da düşünce iletme yetenekleriyle, onlara gözüken daha ufak Rıhları nasıl kontrol edip evcilleştirebileceğini de öğrenir.

Bu yardımcı-ruhlara tuurngait denirdi ve bunlar yalnızca Samanların, görünmeyen ruh dünyasını görmesine yardımcı olmakla kalmaz, evrenin düzenini bozan gerçek insanların hatalarını görebilmesi için de, Samanların insan zihnini okumasına izin verirdi. Yardımcı-ruh tuurngait’ler kuralları eski haline getirip dengeyi sağlamaları konusunda Samanlara yardımcı oluyorlardı ve Angakkuitlere kendi dillerini yani; irinaliutit olarak adlandırılan küçük ruhların dilini öğretmişlerdi. Böylelikle Şamanlar da atalarına ve evrenin en büyük inuat güçlerine doğru kendilerini yönlendirebildiler.

Şamanlar, insanların kötü davranışlarını ve hatalarını itiraf etmeleri için onlara ilk olarak yardımcı-ruh tuurngait’ın dilini öğretmişlerdi. Böylece Şamanlar, insanların hastalıklarını tedavi edecek, bozulan düzenlerini eski haline getirecek ve dünyanın düzenini koruyabileceklerdi. Bu tabular ve kurallar sistemi, Şamanlar sayesinde nesilden nesile geçmiştir ve gerçek insan kadınlarının parmakları arasında yarattığı ipten çapraz şekiller gibi karışıktır. Şamanlar koruyucu da olmuşlardır.

Gerçek insanlar üzerinde dolaşan bazı küçük şeytanlar, onları avlar ve onlara kötü hava getirirlerdi; ama Şamanlar bu tupilait’leri öldürmek için kutsal bir kılıcı nasıl yaratıp onu nasıl kutsayacaklarını öğrenmişlerdi.

Angakkuit fırtınaları durdurmak için rüzgârın damarı kesebileceği özel bir kanca buldu ve bunu miras bıraktı.

Şamanlar aynı zamanda uçabiliyor ve ruhlarla gerçek insanlar arasında arabuluculuk yapıyorlardı. Ancak bazen kendi güçlerine duyulan güvene ihanet edip, kıskançlığı ve rekabeti kışkırtan güçlü büyüleri, kullanarak insanoğluna zarar veriyorlar, hatta gerçek insanların sebepsiz yere diğer insanları öldürmesine iten kini yaratıyorlardı. Bazen Şamanlar, yardımcı-ruhları tuurngaitlerin kontrolünü kaybederdi. Böyle bir zamanda durum hemen düzeltilmezse, bu beceriksiz Şaman yazın ışığını arayan geniş, gri bir kayaya benzerdi ve gerçek insanlar dışındakilere verilen bir seçimle cezalandırılırdı: Şamanı bağlayıp öylece bırakmak ya da kafasını kesip vücudundan ayırarak öldürmek. Böylelikle Şaman yeniden hayata dönüp onların peşine düşemezdi.

Gücü olan çoğu Şaman uçabilir, insanları, aileleri ve bütün köy halkını iyileştirebilirdi (özellikle insanlara kendilerini iyileştirmeleri ve hatalarını itiraf ettikten sonra dengeyi yeniden bulmalrı konusunda yardım ederek). Şamanlar, aya ve denizin dibine yolculuk etmek için bedenlerinden çıkıp en güçlü ruhlar olan muafların yanına gidiyor ve kendilerine özgü büyülü sözler, şarkılar ve davul seslerinden sonra, örneğin kutup ayısı gibi bir hayvana dönüşüyorlardı.

Özü olmayan çoğu ruh, ruh dünyasına düşmeye razı olur; burada canavarların inua ruhlarını taşıyan yabancı varlıklar bulunur.

Bu canavarların küçüklerine tupilek denir ve aslında bu canavara ilisituk denilen insanlar yüzlerce ve binlerce yıl önce hayat vermiştir. Bu ilisitufâzr Şaman değillerdir; Samanların güçlerini öğrenip bunu tedavi ve inanç için değil, sihirle oynamak için kullanan kötü ruhlu yaşlı adamlar ve kadınlardır.

Bütün insanlar, özellikle Gerçek İnsanlar, ruhları yiyerek yaşarlar ve bunu yapmayı iyi bilirler. Avlanma bir ruhun diğerini araması ve onu son kez ölüme teslim etmesinden başka bir şey midir? Örneğin bir fok, avcı tarafından öldürülmeyi kabul ederse, bu avcı foku öldürdükten sonra; ama onu yemeden önce, denizden gelen bir hayvan olduğu için ona biraz su vererek inudsını onurlandırmalıdır. Bazı gerçek insanlardan olan avcılar bu amaçla küçük kupalar taşırlar, hâlâ en yaşlıları ve en iyi avcılarından bazısı kendi ağızlarındaki suyu ölü fokların ağzında boşaltır.

Bizler hepimiz ruh yiyicileriz.

Şeytani ilisituk yaşlı adamlar ve kadınlar ruh avcılarıydılar. Büyülü sözlerini avcıları kontrolleri altına almak için kullandılar. Avcılar, ailelerini uzak bir yerde ya da bir dağın içinde yaşayıp ölmeleri için sık sık köyün dışına çıkarırlardı. Ruhavcılarına kurban olanların torunları qivitok olarak bilinmekteydi ve bunlar insanlardan daha vahşiydi.

Aileler ve köylüler şeytanları yaşlı ilisituktzn şüphelenmeye başladığında, büyücüler düşmanlarını öldürmesi için tupilek adında küçük şeytani hayvanlar yaratırlardı. Tupilekler, ilk başlarda parmak büyüklüğünde küçük cansız şeylerdi; ilisitukun sihriyle canlandıktan sonra, istedikleri büyüklüğe ve korkunç şekillere eriştiler. Ama kurbanları bu canavarların elinden kolayca kaçabildiği için, tupilek de daha büyük bir canlının, örneğin bir suaygırının ya da bir kutup ayısının şeklini almaya başladı. Sonra şeytan ilisituk tarafından lanetlenen suçsuz avcı tuzağa düşürülürdü. İnsanoğlu ölüm kapılarını çaldığında tehlikeli tupilek’len nadiren kaçabilmiştir.

Ancak yaşlı büyücünün bugün dünyada bıraktığı şeytan sayısı çok azdır; çünkü eğer tupilek ona devredilen kurbanını öldürmekte başarısız olursa; eğer bir Şaman araya girer ya da avcı çok akıllı çıkıp da kendi becerisiyle kaçarsa tupilek yaratıcısını boğazlamaya gelirdi. Böylece yaşlı ilisituk, kendi yarattıklarının kurbanı olmaya başlardı.

Sonra bir zaman geldi ve binlerce yıl önce, Denizin Ruhu Sedna, Havanın Ruhu ve Ayın Ruhu’na öfkelendi. Sedna, evrenin temel güçleri olan bu üçlemenin diğer iki parçasını öldürmek için kendi tupilek ini yarattı. Ruhtan yarattığı bu ölüm makinesi çok korkunçtu, kendi ruhisini vardı ve bu şey Tuunbaq olarak anılırdı.

Tuunbaq, ruhlar dünyası ile insanların dünyası arasında özgürce dolaşabiliyor ve istediği şekli alabiliyordu. Büründüğü şekiller öyle korkunçtu ki saf bir ruh bile ona baktığı zaman çılgına dönüyordu. Sedna’nın sadece karışıklık çıkarmak ve öldürmek amacıyla yoğunlaştırdığı gücün kendisi başı başına bir dehşetti. Üstelik Sedna, dışarıdaki sayısız küçük şeytani ruhtan oluşan ixitqusiqfukların yönetim gücünü Tuunbaq’ına vermişti. Sadece Tuunbaq’ın kendisi, Ayın Ruhu’nu ve Sila olarak bilinen Havanın Ruhu’nu öldürebilirdi.

Ancak Tuunbaq, bütünüyle korkunç olsa da küçük tupilek kadar kurnaz değildi.

Bütün evreni enerjisiyle dolduran Havanın Ruhu Sila, ruhlar dünyasından ona doğru yaklaşan bu tehlikeli varlığı hissetti. Tuunbaq tarafından yok edileceğini ve eğer yok olursa evrenin yeniden bir keşmekeşe sürükleneceğini bildiği için, yaratığı yenmesine yardım etmesi için Ayın Ruhu’nu çağırdı.

Ayın Ruhu ne ona yardım etmek konusunda istekliydi ne de evrenin kaderi için endişeleniyordu.

Sila, en eski »malardan, derin Rıhlardan olan (ve çok uzun zaman önce evrendeki keşmekeşte gelişip büyüyerek yeşil sazlık düzeninden ayrılan) Bilincin Ruhu Naarjuk’a kendisine yardım etmesi için yalvardı. Naarjuk kabul etti. Birlikte başlattıkları on bin yıllık bu savaştan geriye, dünyanın kendi ruhunda meydana gelen kraterler, yarıklar ve boşluklar kaldı. Sila ve Naarjuk, Tuunbaq’ın korkunç saldırısını önleyip onu bozguna uğrattılar. Bütün tupilek’ler kendilerine verilen cinayet görevinde başarısızlığa uğrayınca, Tuunbaq yaratıcısını Sedna’yı yok etmek için geri döndü. Ancak Sedna, babası ona ihanet etmeden önce de dersini almış ve Tuunbaq’ın tehlikesini onu yaratmadan çok önce anlamıştı. Bu yüzden kendi ruhdünyasının irinaliutit büyülerini okuyarak Tuunbaq’ta gizli bir zaaf yaratmıştı.

Tuunbaq hemen dünyanın yüzeyine sürülmüş, ne ruhlar dünyasına, ne denizlerin dibine ne de her iki yerdeki saf ruh biçimine dönebilmişti. Sedna kurtulmuştu; ama dünya ve burada yaşayanlar artık güvende değildi.

Sedna, Tuunbaq’ı dünyanın en soğuk yerine, sürekli buzlarla kaplı olan Kuzey Kutbu’na sürdü. Kuzeyin en uzak bölgesini seçti; çünkü bu kısım inuat ruhlarına göre dünyanın merkeziydi ve yalnızca burada, Şamanlar kızgın şeytanî ruhlarla savaşmıştı.

Korkunç ruh biçiminden mahrum kalan; ama özünde hâlâ bir canavar olan Tuunbaq en sonunda, tupilekletm yaptığı gibi, biçimini dünyada bulunabilecek en korkunç canlıya benzetti. Şeklini ve özünü dünyanın en akıllı, en sinsi ve en ölümcül yaratığı olan kutup ayısından aldı; ama en az gerçek insanların köpekleri kadar da kurnazdı. Tuunbaq, vahşi kutup ayılarını, Gerçek İnsanların bir kartavuğunu kolayca avlayabildiği gibi, ruhlarını yutarak yiyordu.

Bir canlıdaki en karmaşık inuat ruhu bile bu yırtıcı-ruhtan daha güzeldir. Kısa zamanda Tuunbaq, nanuq ayı, yemektense insan yemenin daha eğlenceli olduğunu öğrendi. Suaygırı-ruhu yemektense insan-ruhlarını; balinaların büyük, nazik ve zeki ruhlarını yiyip bitirmektense insanları yemeyi tercih etti.

Tuunbaq, nesiller boyunca insanoğlunu yiyerek kendini tıka basa doyurdu. Kuzeyin karlarla kaplı geniş arazilerinde köyler ve bir zamanlar kayakların hızla akıp gittiği denizler vardı. Binlerce gerçek insanın gülüşünün duyulduğu bu topraklar, güneye kaçan insanoğulları tarafından terk edildi.

Ancak Tuunbaq’ın kaçış yoktu. Sedna’nın son tupilek’i, yeryüzündeki bütün insanlardan daha hızlı yüzebilir, koşabilir, düşünebilir ve onlardan daha hızlı savaşabilirdi. Bu son tupilek, kötü ixidqnsiqjuk ruhlarına güneydeki buzulları oynatmalarını emretti; buzulların, yeşil alanlara kaçan insanoğullarını takip etmesini istiyordu böylelikle beyaz kürkler içerisindeki Tuunbaq, soğukta insan ruhlarını yerken daha rahatça gizlenmiş olacaktı.

Geçek İnsanların köylerinden binlerce avcı o şeyi öldürmek için gönderildi ve hiçbir adam sağ dönmedi. Bazen Tuunbaq ölen avcıların cesetlerinden parçaları geri getirerek ailelerle dalga geçiyordu. Kimi zaman farklı avcıların birbirine karışmış başlarını, bacaklarını, kollarını ve gövdelerini getirip bırakıyor bu da ailelerin ölüleri için uygun bir cenaze töreni yapmalarını engelliyordu. Sedna’nın ruh yiyici canavarı, dünya üzerindeki bütün insan ruhlarını yiyecek gibiydi.

Ancak, Sedna’nın umut ettiği gibi, gerçek insan gruplarından oluşan binlerce Şaman, soğuk kuzeyde toplandı. Sözlü mesajlar yolladılar ve sonra angakkuit’lerde, Şaman topraklarında buluşup konuştular, bütün dost ruhlara dua ettiler, yardımcı-ruhlara görüştüler ve nihayet Tuunbaq’ı yenmek için bir plan yapmaya koyuldular.

Bu, İnsan Gibi Yürüyen Tanrı’yı öldüremezlerdi. Havanın Ruhu Sila, Denizin Ruhu Sedna bile talipek Tuunbaq’ı öldüremezdi.

Ama onu kontrol altına alabilirlerdi. Onun güneye inerek buradaki insanoğullarını ve bütün gerçek insanları öldürmesini engelleyebilirlerdi.

En iyi Şamanlar –angakkuitler- gaipten haber veren, düşünce okuyabilen ve düşünce iletebilen en yetenekli kadın ve adamları seçtiler. En yetenekli kadınlarla en yetenekli erkekleri, bugünkü gerçek İnsanların kızak köpeklerini daha iyi, güçlü ve akıllı nesiller yaratmak için çiftleştirdiği gibi, çiftleştirdiler.

Gaipten haber veren bu çocuklara sixam ieua; gökyüzünün ruh sahipleri adını verdiler ve gerçek insanları yok eden Tuunbaq’ı öldürmeleri için aileleriyle birlikte onları kuzeye gönderdiler.

Sixam iena’lar Tuunbaq ile doğrudan iletişim kurabiliyorlardı; ama Samanların denediği, Tuurngait, yardımcı-ruh, diliyle değil, doğrudan Tuunbaq’ın zihnine ve yaşam-ruhuna dokunarak bunu başarıyorlardı.

Gökyüzünün-ruh sahipleri gırtlaktan şarkı söyleyerek Tuunbaq teslim olması için çağırmayı öğrendiler. Kendilerini Tuunbaq’la iletişim kurmaya adamış bu kişiler, kıskanç yaratığın, onları insanlarla konuşmaktan mahrum eden koşullarını kabullenmişlerdi. Katil-yaratık tupilekin insan ruhlarını bir daha avlayamamasına karşılık gökyüzünün ruh sahipleri, insanların ve gerçek insanların artık en kuzeydeki karlı topraklarda oturmayacağına dair İnsan Gibi Yürüyen Tanrı’ya söz verdiler. Ve canavar-yaratıkların izni olmadan İnsan Gibi Yürüyen Tanrının krallığında bir daha ne avlanacak ne de balık tutacaklardı. Bütün gelecek nesillere, sixam ieua ve gerçek insanların yakaladıkları balıkları, su aygırlarını, fokları, geyikleri, tavşanları, balinaları, kurtları, hatta Tuunbaq’ın küçük kuzenleri olan kutup ayılarını getirerek İnsan Gibi Yürüyen Tanrı’yı besleyeceklerine dair söz verdiler. Yemek getirmek, onu sakinleştiren şarkılar söylemek ya ela katil-şey’e saygılarını sunmak dışında hiçbir insanın kayığının ya da teknesinin İnsan Gibi Yürüyen Tanrı’nın toprağına girmeyeceğinin garantisini verdiler.

Sixam ieua’lar, Tuunbaq’ın topraklarının soluk benizliler -kabloona’lar- tarafından işgal edildiğinde bunun sonun başlangıcı olacağını önsezileri sayesinde biliyorlardı. Kabloona’ların soluk ruhları tarafından zehirlenmiş olan Tuunbaq hastalanıp ölecekti. Gerçek insanlar kendi yollarını ve dillerini unutacaklardı. Evleri sarhoşluk ve kederle dolacaktı. Erkekler nazik olmayı unutacak ve eşlerini döveceklerdi. Doğacak çocukların mumlarının kafası karışacak ve gerçek insanlar güzel hayallerini kaybedeceklerdi.

Tuunbaq, Kabloona hastalığından öldüğünde, gökyüzünün ruh sahipleri bu soğuk, beyaz toprakların ısınıp erimeye ve çözülmeye başlayacağını biliyorlardı. Buz olmadığı için, kutup ayılarının evleri, dolayısıyla yavruları da olmayacak, sonunda öleceklerdi. Balinalar ve suaygırları beslenecek bir yer bulamayacaklardı. Kuşlar çember halinde dönecek ve yardım için Kuzguna yalvaracaklardı, çünkü yetiştikleri topraklar elden gidecekti.

Bu gördükleri gelecekti.

Sixam ieua’lar Tuunbaq ne kadar korkunç olursa olsun, onsuz, bir geleceğin -ve onsuz bu soğuk dünyanın- çok daha kötü olacağını biliyorlardı.

Ancak tüm bunlar yaşanmadan önce, gökyüzünün ruh sahipleri olan büyücü kadın ve adamlar Tuunbaq ile sadece Sedna ve diğer ruhların konuşabildiği gibi zihinden zihne konuştukları için İnsan Gibi Yürüyen Tanrı onların önerilerini ve sözlerini dinledi.

Tuunbaq, bütün büyük inuat ruhları gibi pohpohlanmayı seviyordu. Onların ruhlarını yemek yerine tekliflerini yiyebilirdi.

Nesiller boyunca, sixam ieua büyücüleri yalnızca kendileriyle aynı yetenekteki diğer insanlardan doğmaya devam ettiler. Yakın bir zamanda, bütün sixam ieua çocukları, kendilerini sadece Tuunbaq’la konuşmaya adadıklarını göstermek için, insanoğullarıyla konuşma yeteneklerini kaybettiler. Nesiller boyunca, sixam ieua’ların gerçek insanlardan daha kuzeydeki köylerde yaşayan (ve hâlâ Tuunbaq’tan çok korkan) küçük aileleri, evlerini daima kar ve buzul kaplı topraktan ve buz kalıplarından yaptılar. Bunlar daha sonra Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar olarak tanındılar ve konuşan ailelerinin dilleri de diğer gerçek insanların dillerinden daha farklı bir değişim geçirdi. Tabii ki, sixam ieua’lar düşünce iletimi ve düşünce alımı vasıtasıyla konuşulan büyücü dilleri; quamaniq ve angakkua dışında hiçbir dili konuşamıyorlardı. Ama onlar hâlâ insanlar, bu sayede gerçek insanlarla konuşabiliyorlar ve ailelerine bağlılar. Gerçek insanlar ile konuşabilmek için, sixam ieua adamları özel bir işaret dili kullanıyorlar ve sixam ieua kadınları da iletişim için annelerinin onlara öğrettiği ipten şekiller yapılan oyunları kullanıyorlar.

*

Köyümüzü terk etmeden,

Ve buzların üzerinden gidip,

Evlenmem gereken adamı bulmadan önce,

Kürekleri temizken babam karanlık taşı, aumaa’yı, almadan,

Ve her bir küreği işaretlemeden önce,

Arkamızdaydı

Babamın ve benim hayalini kurduğumuz adam.

Döneceğini biliyordu buzdan canlı olarak

Her ikimiz de sixam ieua rüyamızda görmüştük bunu.

Gerçek olan tek rüyamızda,

O, benim sevgili Aja’nın

-Ölüyordu orada- bir solukbenizlinin kollarında.

Buz geldiğinden beri,

Şu taşa bakıyorum,

Tepelerdeki,

Ve nehir yataklarının üzerindeki,

Ama bulamıyorum.

İnsanlarıma dönerken aumadın işaretlediği

O küreği bulacağım.

Doğum

Bıçağın ucundaki kısa bir çizgiydi.

Ama daha uzun ve daha yukarıdaydı,

Paralel çizgisi ölümün.

Yine gel! diye bağırdı Kuzgun.

*

63
CROZIER

Crozier berbat bir baş ağrısıyla uyandı. Bugünlerde hep şiddetli baş ağrılarıyla uyanıyordu. Silahtan üzerine yağan saçmaların sırtında, göğsünde, kollarında ve omuzlarında açtığı üçten fazla mermi yarasının buna neden olduğu düşünülebilirdi. Uyanır uyanmaz hissettiği başka acılar da vardı; ama ilk fark ettiği bu korkunç baş ağrısıydı.

Bu Crozier’a yıllarca her gece viski içip ertesi sabah pişman olduğu günleri hatırlatıyordu.

Bazen kalktığında, bugün olduğu gibi, ağrıyan kafasının içinde saçma sözler ve anlamsız bir yığın kelime yankılanıyordu. Kelimeler çocukların ip atlarken söyledikleri şarkıya doğru heceleri bulmak için çıkardıkları sesleri andırıyordu ve bu sesler, tamamen uyanmadan önce geçirdiği acı dolu saniyelerde ona bir şeyler anlatıyor gibiydi. O günlerde Crozier kendini, gece boyunca Homer’i Latince okumuş gibi yorgun hissediyordu. Francis Rawdon Moira Crozier hayatında hiçbir zaman Latince okumaya çalışmamıştı. Çünkü istememişti. Bunu yapmayı âlimlere ve Peglar’ın arkadaşı yaşlı kamarot Bridgens gibi kitap kurtlarına bırakmıştı.

Bu karanlık sabah, Crozier’ı kardan evlerinde Bayan Sessizlik uyandırdı. Yine parmakları arasındaki ipten şekilleri değiştirerek ona gidip fok avlama vaktinin geldiğini anlatıyordu. Parkasını çoktan giymiş ve Crozier’le konuşması biter bitmez gözden kaybolmuştu.

Ne yazık ki kahvaltı için hiçbir şey yoktu; dün geceki akşam yemeğinden geriye soğuk fok yağı bile kalmamıştı. Crozier, parkasını kendi giydi, eldivenlerini taktı ve geçidin güneye bakan girişinden sürünerek dışarı çıktı.

Dışarısı karanlıktı, Crozier ayakları üzerine dikkatlice bastı, sol ayağı ağırlığını taşımayı reddediyordu. Etrafına bakındı. Kardan evleri, fok yağı lambalarının ışığında hafifçe parlıyordu. Onları içeride kimse olmasa da, ev ılık kalsın diye açık bırakmıştı. Crozier geçirdiği uzun yolcuğu oldukça net hatırlıyordu. Kızağında kürke sarılmış ve yardıma muhtaç bir halde beklerken, günlerini buz kazıp bu kardan-evi inşa ederek geçiren Bayan Sessizlik’i korku içinde izlemişti.

O zamandan beri, Crozier’ın içindeki matematikçi, sıcak yorganların altında yatarak saatlerini geçirmiş ve kadının, sadece yıldızların ışığında, buzları keserkenki hassasiyetini ve neredeyse mükemmel bir şekilde yükselen bloklardan oluşturduğu duvarların iç eğimini hayranlıkla seyretmişti.

Bu uzun ve karanlık gecede onu kürklerin altından izlerken, İşe yaramaz domuzun tekiyim, diye aklından geçirdi. Bu şey yıkılmalı, diye de düşünmüştü. Üstteki bloklar neredeyse yataydı. Kızın son kestiği bloklar ise ikizkenar yamuğa benziyordu. Kız son buz bloğu da -anahtar blok- içeriden dışarıya doğru itmiş, sonra köşeleri düzeltip kuvvetlice bastırmıştı. Sonunda Bayan Sessizlik nerdeyse bir kubbe görünümünü alan kardan blokların üstüne çıktı. Üzerinde bir aşağı bir yukarı zıpladı ve sonra evin kenarından aşağı kaydı.

Crozier, önce onun çocuk gibi davrandığını düşünmüştü; ama bir süre sonra kızın, yeni evlerinin dayanıklılığını test ettiğini anladı.

Yine karanlık olan ertesi gün Eskimo kadını kardan evin iç yüzeyini eritmek için yağ lambasını kullanmıştı. Duvarları ince; ama cam gibi sert bir buzla sıvayarak iç duvarın yeniden donmasını sağladı. Daha sonra, önce çadır, sonra kızak için kullandığı fok derisinin buzunu çözüp, kardan-evin duvarlarına ve tavanına gererek iç astarı da tamamlamış oldu. Crozier buradaki sıcaklık yükseldiği zaman bu sistemin onları damlamadan koruyacağını görmüştü.

Crozier evlerinin göründüğünden sıcak olduğuna şaşırmıştı: Her zaman, diye düşündü, içerisi dışarıdaki havadan en az elli derece daha sıcaktı ve sadece yorganlarının altından çıktıkları vakit geyik derisi şortlarını giyme gereği duyuyorlardı. Girişin sağ tarafındaki kardan çıkıntı yemek pişirilen alandı, burada boynuz ve ahşaptan yapılma çerçeveler dışında pek çok pişirme kabı ve elbiseleri kurutmak için de kullandıkları fok yağı ocağı vardı. Crozier sürünmeyi ve kızla birlikte dışarı çıkmayı öğrendiğinde, Bayan Sessizlik ona kendi ipdili ve mimikleriyle, elbiselerini kardan eve girmeden önce dışarıda kurutmak zorunda olduklarını açıklamıştı.

Pişirme alanı ve solundaki oturağın arkasında, geniş bir yatak bölümü vardı. Bayan Sessizlik çadırda ve kızakta kullandığı birkaç odunu şimdi bu yatağın etrafına koyuyor ve yatağın yıkılmasını önlüyordu. Son olarak çantasından çıkarıp tahminen bir yalıtım maddesi olarak kullanacağı yosunları yatağın üzerine yaydı, ardından geyik ve kutup ayısı derilerini yatağa dikkatlice serdi. Crozier’a, şu an için kum olan giysilerini yastık gibi kullanarak kafaları kapıya dönük bir şekilde nasıl uyunacağını gösterdi.

İlk zamanlar, Bayan Sessizlik çıplak yatmasına rağmen Crozier, geyik şortunu çıkarmamakta ısrar etmişti; ama kısa bir süre sonra sıcaktan rahatsız olduğunu anladı. Hâlâ yaraları yüzünden uyanıyordu. Sonunda yorganın altına çıplak girip terletmeyen şortunu yalnızca sabahları uyandığında giymeye başladı.

Crozier ne zaman çıplak olarak kalksa ve yorganın altındaki Bayan Sessizlik’in yanında kendini ısınmış hissetse, aylar boyunca Terör’ün içinde soğuktan donduğu; giysilerinin hiç kurumadığı günleri; alt güvertenin tavanından damlayan buz kırağılarını, gazyağı ve idrar kokularını hatırlamaya çalışıyordu. Hollanda çadırları ise daha berbat oluyordu.

Şimdi dışarıda, yakası tüylü şapkasını öne çekerek yüzünü derin soğuktan korumaya çalışıyor ve etrafına bakıyordu.

Elbette ki karanlıktı. Crozier’ın vurulduktan sonra Sessizlik’in yanında gözlerini açana kadar bilinci kapalı -ya da ölü?- olarak geçirdiği haftaları kabullenmesi uzun zaman aldı; ama buraya gelmek için yaptıkları uzun kızak yolculuğu esnasında güneyden yükselen çok kısa ve çok soluk ışıklar görmüştü... Şüphesiz şu an kasım ayındaydılar. Crozier, kar-eve geldiklerinden beri günleri takip etmeye çalışıyordu; ancak bu daimi karanlıkta yatma ve kalkma düzenlerinin çok farklı olması, kimi zaman on iki saat veya daha fazlasını uyuyarak geçirmeleri, zamanı hesaplamasına engel oluyordu. Fırtına nedeniyle sayısız günler boyunca içerde durmak zorunda kalıyorlar, geceleri ise, balık ve fok stoklarıyla geçinip gidiyorlardı.

Bugün hava açık olmasına rağmen gündüz çok soğuk geçmişti. Etrafta dönen takımyıldızları kış takımyıldızları olmalıydı. Hava soğuktu ve yıldızlar sanki yıllardır Crozier’ın Terör’ün güvertesinden veya kutba götürdüğü bir başka gemiden onları izlediğini biliyormuş gibi gökyüzünde dans ediyorlardı.

Tek fark, şu anda üşümüyor ve nerede olduğunu da bilmiyordu.

Crozier, Bayan Sessizlik’in kar-evin ve donmuş sahil ile denizin etrafındaki izlerini takip ediyordu. Aslında Crozier, kızın her zaman fok avlamak için gittiği denizin, kar-evin yaklaşık yüz metre kuzeyinde olduğunu bilseydi onun izlerini takip etmek zorunda kalmazdı.

Crozier hangi yönde olduğunu tayin etse bile nerede bulunduğunu söyleyemezdi.

Donmuş boğazlar, Kurtarma Kampı’nın ve tayfalarının Kral William Adası’nın güney kıyısına kurdukları kampların da güneyinde kalıyordu. O ve Sessizlik şu an güneyde, Kral William Adası’nın karşısındaki boğazda bulunan Adelaide Yarımadası’nda olmalıydılar, ya da Kral William Adasında. Bu bilinmeyen doğu ya da kuzeydoğu kıyıları beyaz adamın daha önce hiç bulunmadığı yerlerdi.

Crozier, vurulduğu zaman Bayan Sessizlik’in onu çadıra getirişini veya o hayata dönene kadar, kızın kaç çadır değiştirmiş olabileceğini bilmiyordu; ama kız, kar-evi inşa etmeden önce, balıktan yapılma kızakla çıktıkları yolculuğun ne kadar sürdüğünü belli belirsiz hatırlıyordu.

Burası her yer olabilirdi.

Eğer kız onları kuzeye götürmüşse, Kral William Adası’nda bile olmayabilirlerdi. Belki de Kral William Adası’nın kuzeydoğusundaki James Ross boğazının orada bir yerlerde ya da Boothia’nın doğusunda veya batısında kalan ve haritada olmayan bir adadaydılar. Ayın ışığını vurduğu gecelerde, Crozier denizden uzak tepeleri görebiliyordu. Bunlar dağ değil, Kral William Adası’ndan her kaptanın kolay kolay göremeyeceği genişlikteki tepelerdi ve kar-evin bulunduğu bölge, Terör Kampı’na oranla rüzgârdan çok daha iyi korunuyordu. Bu kadar korunaklı bir alanı değil Crozier, adamlarının hiçbiri bulamazdı.

Crozier, sahilin karlı, çakıllı ve parçalanmış buzlardan oluşan yolunu adımlarken adamlarını bulmak ve onların yanına gitmek için buradan ayrılması gerektiğini geçen haftalarda Bayan Sessizlik’e binlerce kez anlatmaya çalıştığını düşündü.

Ama kız her seferinde ona boş gözlerle bakıyordu.

Kızın onu anladığını biliyordu, İngilizce sözlerini anlamasa bile en azından duygularını anlıyor olmalıydı; ama ne bir ifadeyle ne de ipişaretleriyle ona cevap veriyordu.

Kız bazı şeyleri de zor anlıyordu; bu Crozier’ın, kızın ipleri parmakları arasında dans ettirerek çıkarttığı şekillerin arkasındaki karışık düşünceleri yavaş yavaş anlamasına benziyordu. Crozier’a göre bu esrarengiz bir şeydi. Bazı geceler, hangi vücudun ona hangisinin kıza ait olduğunu bilmeyerek uyanıyor ve kendini bu garip yerli kıza çok yakın hissediyordu. Kızın dili olmadığı ve onun yanındayken hiç ses çıkartmadığı halde bazen, karanlık buzlar arasından kızın ona, çabuk gelmesini söyleyen ya da fazladan zıpkın, ip veya bir alet getirmesi için haykıran sesini duyuyordu. Kız çoğu şeyi anlıyordu. Crozier, bazen her gece gördüğü rüyaların kızın rüyaları olduğunu düşünüyordu. Bu yüzden, kendisi birliği beklerken uzağında beyaz cüppeli rahiplerin belirdiği kâbusu kızın da görüp görmediğini merak ediyordu.

Ama bu kız onu adamlarının yanına götürmeyecekti.

Crozier üç kere tek başına, o uyurken ya da uyur gözükürken, geçitten sürünerek kaçtı. Dayanması için yanına sadece bir çanta fok yağı ve kendini korumak için de bir bıçak almıştı. Ancak, iki kez bulundukları kara parçasının iç bölgelerinde bir kez de deniz buzullarının üstünde kayboldu. Günlerce yürüyebildiği yere kadar yürüdü ve sonunda bir yerde yığılıp kaldı. Adamlarını ölüme terk etmenin cezasını, kendi ölümünü kabullenmişti.

Her seferinde Bayan Sessizlik onu buldu. Ve her seferinde onu ayı postlarına sararak, üzerine yorganlar örterek birkaç kilometre ötedeki kar-evlerine sessizce taşıdı. Burada yorganın altında adamın donmuş ellerini ve ayaklarını çıplak göğsünde ısıtıyor ve Crozier ağlarken onun yüzüne bile bakmıyordu.

Şimdi ise onu yüzlerce metre ötedeki bir buzun üstünde, bir fokun nefes deliğine eğilmiş halde buldu.

Elinden geldiğince denemiş; ama Crozier hiçbir zaman buzdaki bu kahrolası nefes deliklerini bulamamıştı. Öyle ki bunları yazın gün ışığında, çok az ay ışığında, yıldızların ışığında ya da Bayan Sessizlik’in yaptığı gibi karanlıkta bulabileceğinden şüphe ediyordu. Pis kokulu foklar çok akıllı ve kurnazdılar; öyle ki Crozier ve adamları onca zaman içinde yalnızca birkaç kez fok avlayabilmişlerdi ve hiçbirini de o deliklerden değil.

Crozier, konuşan ipler aracılığıyla, bir fokun suyun altında nefes almadan yedi veya sekiz dakika, en fazla on beş dakika kalabildiğini anlamıştı. (Bayan Sessizlik bu zaman dilimlerini kalp atışlarıyla açıklamıştı ve Crozier de bu işaretleri başarıyla çevirmiş olduğunu düşünüyordu.) Eğer Sessizlik’in iplerini doğru anlıyorsa, bir fokun, köpek, kurt ya da kutup ayısı gibi karasal sınırları vardı. Foklar kışın bile, kendilerini bu sınırlarda koruyabiliyorlardı, böylece buz altındaki uygarlıklarında yeterli miktarda havalan oluyordu. Fok, etraftaki en ince buzu bulur ve onun altını bütün vücudunu sığdırabilecek genişlikte oyar, yalnızca nefes alabileceği kadar küçük bir deliği açık bırakırdı. Sessizlik ona ölü bir fokun keskin pençelerini göstermiş ve ne kadar işe yaradıklarını görmesi için de pençeleri buza geçirmişti.

Sessizlik ipler aracılığıyla Crozier’a, bir tek fokun bile düzinelerce nefes deliği açtığını anlatmıştı; ama Crozier o delikleri bulabileceğine emin değildi. Kızın iplerle açık bir şekilde gösterdiği ve kolayca bulabildiği delikler, görünmez buz bacalarının, basınç sırtlarının, buz bloklarının, küçük buzdağları ve büyük yarıkların ortasındaydı. Bu kahrolası yüzlerce ayrıntıyı karıştıracağına emindi.

Sessizlik şimdi bu deliklerden birinin yanına çömelmişti. Crozier düzinelerce metre ötedeyken, kız ona sessiz olmasını söyleyen bir mimik yaptı.

Sessizlik, elleri arasındaki ip şekilleriyle resimler yaparak fokun yaşayan en ihtiyatlı ve uyanık varlık olduğunu, bu yüzden de sessizlik ve gizliliğin fok avlamanın esasını oluşturduğunu anlattı. Bayan Sessizlik de adını buradan alıyordu.

Bir nefes deliğine ulaşmadan önce, -onların orada olduğunu nereden biliyordu?- Bayan Sessizlik, her seferinde bulup getirdiği geyik derilerini karda ve buzda ses çıkartmamak için yere koyuyor ve ayağındaki kalın çizmelerle onların üstüne basıyordu. Karanlıktaki nefes deliğine doğru, yavaş bir şekilde hareket ediyor, birkaç çatallı boynuzu karın içine yavaşça sokuyor ve bıçağını, zıpkınını, ipini ve diğer avlanma malzemelerini hazırlıyordu. Bu sayede onlara ses yapmadan ulaşabilecekti.

Kar-evi terk etmeden önce, Crozier giysilerinin hışırtı yapmasını önlemek için kol ve bacaklarının etrafına tendon sırımları bağlamıştı. Ama deliğe yakın bir yerde yürürse, fokun üstüne bir yığın teneke düşüren beyaz adam beceriksizliğiyle, fark edileceğini biliyordu. Eğer aşağıda bir fok varsa -ki Crozier buz yüzeyinin altını görmekte zorluk çekiyordu- Sessizlik’in onun için bıraktığı altmışa altmış genişlikteki geyik derisiyle yavaşça, dikkatlice ve dizlerinin üstünde gitmek zorunlu hale geliyordu.

Sessizlik nefes deliğini bulduktan sonra deliğin üstündeki karı bıçağıyla dikkatle kaldırdı ve zıpkın milinin dipçiğindeki kemik kazma ile deliği genişletti. Sonra buzu yoklayarak buzun altından üstüne çıkan derin bir kanal olup olmadığına baktı. Eğer yoksa zıpkının atılma şansı düşüktü, şimdi anlıyordu ve sonra yeniden küçük bir tümsek inşa etti. Kar yağmaya başlayınca, üstüne kar dolmaması için deliğin üzerini deri bir tülbentle örttü. Sonra kemiğin en ince noktasındaki uzun misinayı bir başka kemiğin ucuna taktı ve bu şeyi delikten aşağı sarkıttı. Düzenin diğer ucunda da boynuz çubukları vardı.

Kız bekliyor, Crozier onu izliyordu.

Saatler geçti.

Rüzgâr çıktı. Bulutlar yıldızları örtmeye ve arkalarındaki arazinin üstünden kar yağmaya başladı. Sessizlik orada, nefes deliğinin üzerine kapanmış bir halde duruyordu. Parkası ve başlığı yavaş yavaş karla kaplanıyordu, sağ elindeki sedef uçlu zıpkının ağırlığı arkasındaki çatallı boynuz ile destekleniyordu.

Crozier onun farklı yollardan fok yakaladığını görmüştü. Birinde,” buzda iki delik açıyor ve tam olarak foku tavlayıp kandırıyordu. Hayvanlar krallığının ihtiyar-ruhu fok balığıydı; ama Sessizlik asıl merak edilenin fok balığının Aşil topuğu olduğunu Crozier’a öğretmişti. Eğer Crozier, özel hazırlanmış zıpkınını buzun altındaki delikten geçirebilirse zıpkını hafifçe yukarı ve aşağı hareket ettirerek ucundaki iki ufak kemiğin titreşmesini sağlamış olacaktı.

Sonunda fok merakına yenik düşecek ve bunun ne olduğunu anlamak için çıkagelecekti.

Sessizlik, dolunay ışığı altında bir fok gibi göbeğini buzda oynatıyor, kollarını da adeta fokun paletleriymiş gibi hareket ettiriyordu. Crozier ise onu şaşkınlıkla izliyordu. Daha fokun kafası delikten görünmeden kız kolunu hızla hareket ettiriyor ve sonra bileğine uzun bir iple bağlı olan zıpkını geri çekiyordu. Diğer uçta da ölü bir fok balığı oluyordu.

Bu karanlık gece günde izlenecek tek şey fokun nefes deliğiydi ve Crozier saatlerce oturup Sessizlik’in belli belirsiz delik üstündeki bekleyişini seyretti. Her yarım saatte bir, yavaşça boynuz çubuklarını alıyor ve üzerinde üç kuş tüyü olan yaklaşık yirmi beş santimetre uzunluğunda eğik bir alet çıkarıyor ve nefes deliğinin üzerindeki buzda hafifçe cızırdatıyordu. Crozier bu sesi birkaç adım öteden bile duyamıyordu ama fok oldukça iyi duyuyordu ve yüzlerce metre uzaklıktaki bir başka nefes deliğinde olsa bile er geç merakına yenik düşüyordu.

Öte yandan, Crozier hâlâ Sessizlik’in foku nasıl görüp de zıpkınladığını anlayamıyordu. Belki yazın güneş ışığının altında, ilkbahar sonlarında veya sonbaharda hayvanın buzun altındaki gölgesi görülebilirdi; ama o küçük nefes deliğinin altında görünen burnu Yıldızların aydınlattığı bir gecede onu görebilmek mümkün müydü? Kızın uyarı cihazı titreştiğinde, fok geri dönecek ve daha derine dalacaktı. Fok yükselirken kokusunu mu alıyordu? Onu başka bir biçimde mi hissediyordu?

Yarıya kadar donmuştu. Dik oturmak yerine geyik derilerinin üzerinde uzanmaktan olacak. Sessizlik’in küçük kemik ve tüy göstergesi titreşirken Crozier uyuklamış olmalıydı.

Kız hareketlendiği zaman birkaç dakika uyanık kalıyordu. Zıpkını dipçiğinden kaldırıyor ve Crozier’ın uyanmasından daha kısa bir süre içeresinde onu yeniden nefes deliğine fırlatıyordu. Sonra kaykılıp buzda kaybolan kalın ipe asılıyor ve onu çekiyordu.

Crozier ayaklarıyla mücadele ediyordu; sol ayağı çok fena ağrıyor ve ağırlığını taşıyamıyordu. Topallayarak kızın yanına geldi. Fok avındaki en can alıcı anlardan biriydi; zıpkının ucundaki şey kıvranmaya başlamadan önce onu yukarı çekecek ya da buzun içinde cebelleşerek ölü fokun peşinden derinlere dalacaktı. Hız, Donanma’nın ona hep söylediği gibi; hız, her şeyin temeliydi.

Birlikte uğraşıp ağır hayvanı delikten çıkardılar. Sessizlik, kuvvetli kollarından biriyle ipi çekiyor, diğer elinde de bıçağıyla buzu yarıp deliği genişletiyordu.

Crozier’ın karşılaştığı en kaygan şey olan fok ölmüştü. Hayvanın jilet gibi keskin pençelerinden korunmaya çalışarak eldivenli elini bir paletin altına koydu ve ölü hayvanı kaldırarak buzun üstüne bıraktı. Tüm bunlar olurken, görevini yapmış olmanın rahatlığıyla küfrediyor, kahkahalar atıyor ve sonra yine sessizleşiyordu. Bayan Sessizlik, elbette, çıkan nefesi dışında sessizdi.

Crozier, fok buzun üstünde güvendeyken, bundan sonra ne olacağını bildiği için arkasına yaslandı.

Fok, alçak bulutlar arasındaki yıldızların ışığı altında artık oldukça net görülüyor ve siyah gözlerini kırpmadan yatıyordu. Açık olan ağzından akan siyah kan mavi-beyaz karın üstüne damlıyordu.

Gösterdiği çabanın sonunda nefes nefese kalan Sessizlik, buzda dizleri üzerinde ilerliyordu. Neden sonra, ölü fokla yüz yüze gelecek biçimde karnı üzerine uzandı.

Crozier sessizliğini koruyarak geriye bir adım daha attı. Garip ama kendini çocukken gittiği Memo Moira’nın kilisesindeki gibi hissediyordu.

Sessizlik parkasına uzanıp sedeften yapılmış matarasındaki suyu ağzına boşalttı. Suyu sıvı olarak tutabilmek için, matarayı kürklerin altındaki çıplak göğüslerinin arasında taşıması gerekiyordu.

Dudaklarını fokun dudağına koyarak onu garip bir şekilde öptü. Kızın ağzını açışı bile en az dört kıtadan erkekle birlikte olan fahişelerin tavrını andırıyordu.

Crozier, ama onun dili yok, diye hatırlattı kendine.

Ağzındaki suyu fokun ağzına akıtıyordu.

Eğer fokun yaşayan ruhu henüz vücudundan çıkmadıysa, onu öldüren zıpkının ve sedef kancalı mızrak ucunun güzelliğine, Sessizlik’in onu öldürürkenki sinsiliğine, sabrına ve kullandığı avlanma tekniğine hayran kalırdı. Diğer fok-ruhlara gidip, böylesi taze ve temiz su içme şansını yakalamak için bu avcının yanına gitmeleri gerektiğini söylerdi.

Crozier’ın tüm bunları nasıl bildiğine dair bir fikri yoktu. Çünkü Sessizlik bunları ona iplerle anlatmamış ya da mimikleriyle ifade etmemişti. Yine de doğru olduğunu biliyordu. Sanki bu bilgi her sabah ona eziyet eden baş ağrılarından geliyordu.

Ayin sona ermişti. Sessizlik ayağa kalktı, pantolonlarındaki ve parkasındaki karı silkeledi, değerli aletlerini topladı ve beraberce ölü foku kar-evlerinin bulunduğu yüz seksen metre öteye kadar sürüklediler.

Bütün akşam yemek yediler. Görünüşe göre Crozier şimdiye dek hiç bu kadar tıka basa doymamıştı. Her ikisinin yüzü de bir domuzun kıçı gibi yağlıydı. Akşamın sonlarına doğru, kendi yüzünü ve Sessizlik’in aynı ölçüde yağlanmış yüzünü işaret ederek kahkahalara boğuldu.

Sessizlik tabii ki hiç kahkaha atamıyordu; ama Crozier, geyik derisinden şortu dışında bir şey giymemiş olan Sessizlik’in aceleyle geçidin girişine gidip ellerinde avuç dolusu taze karla geri geldiğinde yüzündeki gizli gülümsemeyi fark etmişti. Yüzlerini yumuşak geyik derisiyle silmeden önce karla temizleyeceklerdi.

Buz gibi su içtiler, ısıtıp biraz daha fok yediler, yine su içtiler, dışarı çıkıp tuvalet ihtiyaçlarını giderdiler, nemli kıyafetlerini az yanan fok yağı ateşinin üzerindeki rafa koyarak kuruttular, ellerini ve yüzlerini yeniden yıkadılar, dişlerini parmaklarıyla ve iple bağlı çubuklarla fırçaladılar ve soyunup yorganın altına yuvarlandılar.

Crozier, Sessizlik’in küçük ellerini apış arasında ve gizli bölgelerinde hissettiği zaman uykudan uyandı.

Hemen sertleşerek tepki verdi. Son fiziksel ağrısını ve Eskimo kızıyla yaşadıklarının vicdan azabını unutmamıştı; bu ayrıntılar aslında kızın küçük ve ama ısrarcı parmakları penisinin yakınındayken aklında bile değildi.

İkisinin de soluk alıp verişleri hızlanmıştı. Kız bacağını adamın apış arasına uzatmış aşağı yukarı hareket ettiriyordu. Crozier onun ılık göğüslerine yapışıp kızın cayır cayır yanan yuvarlak kalçasını kavrayarak kasıklarını sıkıca bacaklarına doğru çekti. Penisi sertleşmiş, nabız gibi atıyordu ve şişmiş ucu, kızın sıcak teniyle olan her geçici temasta fok göstergesindeki tüyler gibi titreşiyordu. Vücudu, derinlerdeki bilge içgüdülerinden hisler yüzeyine doğru hızla yükselen bir fok gibiydi.

Sessizlik üzerlerindeki yorganı bir kenara attı ve Crozier’ın kucağına oturdu. Elini aşağı uzatıp zıpkın fırlatırcasına hızlı hareketlerle onu içine aldı. Tek bir vücut olmaya başladıklarında Crozier, “Ah, Yüce İsa...” diye inledi. Kızın, Crozier’ın gergin penisi karşısındaki direncini ve yavaş yavaş teslim oluşunu hissediyordu. Bir bakireyle birlikte olduğunun farkındaydı. Ya da bu bakire onunla birlikte oluyordu. “Oh, Tanrım,” daha vahşice hareket etmeye başlıyorlardı.

Kızın omuzlarını aşağı doğru iterek onu öpmeye çalıştı; ama kız yüzünü çevirdi. Ve yüzünü onun yanaklarına, boynuna koydu. Crozier Eskimo kızlarının nasıl öpüşüleceğini bilmediklerini unutmuştu... Kuzey kutbunu keşfe giden İngilizlere eski duayenlerin ilk anlattığı şeydi bu.

Sorun değildi.

Bir dakika içinde ya da daha kısa bir zamanda kızın içine boşaldı. Çok zaman geçmişti.

Sessizlik hâlâ onun üzerinde yatıyordu, küçük ve terli göğüsleri adamın terli göğsünde dümdüz olmuştu. Her ikisi de birbirinin hızlı kalp atışlarını hissedebiliyordu.

64
CROZİER

*

O yeryüzünü yarattığında

Tulinigraq, Kuzgun,

Işığı düşleyen İki Adamı duydu

Dünya hâlâ karanlıktı

Işık yoktu.

Her şey her zamanki gibi karanlıktı.

Güneş yoktu.

Ay, yıldız ve ateş yoktu.

Kuzgun, kardan bir ev bulana dek,

Yaşlı adamın kızıyla birlikte yaşadığı,

Denizden uzak olan o yere uçtu.

Biliyordu gizlediklerini ışığı- bir parça ışığı sakladıklarını.

İçeri girdi.

Geçitten yukarı süründü ve katana baktı.

İki deri çanta asılıydı,

Biri karanlığı tutuyordu,

Diğeri ise aydınlığı.

*

Düşünmeye başladığında kızdan kan gelip gelmediğini merak etti. Güzel beyaz yorganları kirletmek istemiyordu. Ancak Sessizlik yine kalçalarını oynatıyordu. Bu sefer düz ve bacaklarını ayırarak oturmuştu, karanlık bakışlarını Crozier’dan ayırmıyordu. Koyu meme uçları onu izleyen bir çift göz gibiydi. Hâlâ onun içinde sertti ve kızın hareketleri onu yeniden hayata getiriyor, ona güç veriyor ve kendi kalçalarıyla onunkilere bir kez daha cevap vermesini sağlıyordu. Bu, Francis Crozier’ın İngiltere’de, Avustralya’da, Yeni Zelanda’da, Güney Amerika’da veya herhangi bir yerde karşılaştığı fahişelerle birlikteyken başına hiç gelmemişti. Kız kafasını arkaya atıp güçlü elini adamın göğsüne koydu.

Saatlerce seviştiler. Sonra kız ikisine su getirmek için yataktan kalktı; asılı bıraktıkları küçük Goldner tenekesinin üzerine elbise kurutma alevinin erittiği karlar damlıyordu. Sularını içtikten sonra kız, kalçalarına bulaşan kanı alelade bir şekilde temizledi.

Sonra sırtüstü yatıp bacaklarını açtı ve güçlü elleriyle Crozier’ı kendine doğru çekti.

Güneş doğmuyordu; dolayısıyla Crozier bütün o uzun kutup gecesi boyunca sevişip sevişmediklerini asla bilemeyecekti. Belki de durup dinlenmeden günlerce sevişmişlerdi. Terlerinin ve nefeslerinin nemiyle duvarlarda oluşan damlalar kar-evin astarsız bölümlerinden damlıyordu. Evleri öyle sıcaktı ki üzerlerindeki yorganı yere atıp yarım saat içinde uykuya daldılar.

*

Babası uyurken, kız orada oturuyordu.

Kördü kız. Tulunigraq düşüncesinin gücüyle,

Kızın oyun oynamasını sağladı.

Adamı uyandırıp “Toplarla oynamama izin ver!” diye ağladı kız,

Yaşlı adam uyandı ve gün ışığını tutan çantayı İndirdi yere.

İçindeki aydınlığın ısıttığı,

Geyik derisine sarılı ışık,

Dışarı çıkmak istiyordu.

Kuzgun, düşüncesinin gücüyle

Kızın gün ışığı-topunu kalak’a atmasını sağladı.

“Hayır!” diye bağırdı baba.

Çok geçti. Top kalaktan çıkıp,

Geçide düştü.

Tulunigraq bekliyordu.

Topu tuttu. Geçitten çıktı,

Gün ışığı topunu alıp kaçtı.

Kuzgun, gagasıyla

Yırttı deri-topu. Gün ışığında yırttı.

Kar-evdeki adam onu söğütler

Ve buzlar boyunca kovaladı.

Ama gün ışığı adam, insan değil

Bir şahindi.

“Pttqihtuakr diye çığlık attı Peregrine,

“Seni öldüreceğim, üç kâğıtçı!”

Şahin Kuzgun’un üstüne uçtu.

Kuzgun deri-topu çoktan açmıştı,

Gün ağardı.

Işık düştü her yere.

Quagaa Sila! Gün ağardı!

“Uunukpuaqf Uunukpuagmun! Karanlık!”

Diye çığlık attı Şahin.

“Quagaa! Her yere ışık!”

Diye haykırdı Kuzgun.

“Gece” “Gündüz” “Karanlık” “Aydınlık” “Gece” “Işık”

Durmadan bağırdılar.

Kuzgun haykırdı “Dünyaya aydınlık!”

“Gerçek İnsanlar için aydınlık!”

İyi olmazdı

Birine sahip olup,

Diğerine olmasaydık.

Böylece Kuzgun aydınlığı getirdi.

Diğer yerlerde karanlığı hızla tuttu Peregrine.

Hayvanlar savaştı.

İki Adam savaştı.

Birbirlerine fırlattılar aydınlık ve karanlığı.

Gündüz ve gece dengelendi.

Kış yazı izler. İki yarı.

Aydınlık ve karanlık tamamlar birbirini.

Yaşam ve ölüm tamamlar birbirini.

Sen ve ben tamamlarız birbirimizi.

Dışarıda, geceleri Tuunbaq yürür.

Nereye dokunsak,

Orası ışık.

Her şey dengelenir.

*

65
CROZIER

Öğle vakti uzun kızak yolculuğu için yola çıktıkları zaman yüzünü sadece birkaç dakikalığına gösteren güneş, güney ufkunda belirmeye başlamıştı.

Crozier, onlara yola çıkma kararını aldıran şeyin bu kısa süreli gün ışığı olmadığını biliyordu. Günün kalan yirmi üç buçuk saatinde devam eden fırtına Sessizlik’e zamanın geldiğini söylemişti. Kar-evlerini geride bıraktıklarında üzerlerinde titreyerek parlayan ışık halkaları bir yumruğun açılıp kapanan parmaklarını andırıyordu. Bu Şafak Tanrıçası, karanlık gökyüzünde her geçen gün daha da güçleniyordu.

Uzun yolculuk için kızak önemli bir araçtı. Bu seferki kızağın rayları suaygırı dişi ve talaş halindeki tahta parçalarının birbirine bağlanmasıyla yapılmıştı ve Crozier’ın yürüyemediği zamanlarda Sessizlik’in onu taşıdığı 1,83 metrelik balık raylı kızaktan iki kat daha uzundu. Raylar için çürümüş bitkilerden oluşan bir macun kullanmak yerine balina kemiği ve yassılaştırılmış sedef kullanılmıştı. Buna rağmen Sessizlik ve Crozier kızağın raylarını günde birkaç kez buz parçalarıyla kayganlaştırıyorlardı. Kızağın çapraz bölümleri ve yatak bölümü pervazı, boynuzlarla ellerinde son kalan tahta parçalarından; arka taraftaki yüksek direkler ise suaygırı dişleri ve yine boynuzlardan oluşuyordu.

Deri kayışların ikisi de çekiş için yeterince gergindi ve Crozier, Sessizlik’in bu kızağı yıl bitmeden bir köpek takımının çekmesi umuduyla yaptığını biliyordu.

Kız, hamileydi. Bunu iplerle veya bakışlarla Crozier’a anlatmamış olmasına rağmen ikisi de biliyordu. Her şey iyi giderse, bebek Crozier’ın düşündüğü gibi temmuz ayında dünyaya gelecekti.

Kızakta, yorganları, postları, pişirme araç gereçleri, çözülmüş su doldurdukları fok derisine sarılmış Goldner tenekeleri, donmuş balık, fok, tavşan ve kar tavuğu vardı. Crozier’a göre bu kadar yiyecekle uzun bir süre idare edilebilirdi. Buzdayken aldığı kararlara bağlı olarak yiyeceklerin bir kısmını birilerine hediye de edebilirlerdi. Bu yüzden oruç tutacaklardı; ama sadece Crozier’ın oruç tutması yeterdi; çünkü karısı Sessizlik de bu oruçta ona katılır ve kocası yemek yemediği zaman o da yemezdi. Eğer Crozier ölürse, Sessizlik yemekleri ve kızağı alıp yaşadığı topraklara geri döner ve oradaki işlerine devam ederdi.

Günlerce kuzey kıyısında uzanan etekler ve sarp tepeler boyunca yolculuk ettiler. Bazen fiziksel koşullar onları çok zorlasa da uzun süre orada kalmaya niyetleri yoktu. Henüz yoktu.

Buzlar ufak ufak kırılmaya başlamıştı. Bu açıklıklarda ya da polinia’larda balık avlamak için duramazlardı. Ancak hızlanıp günden en az on saat yol alarak kızağı sürükleyebildikleri yere kadar sürüklerlerse, gidecekleri yere bir an önce varabilirlerdi.

Sekizinci gece bir tepede mola verdiler, aşağıda bir grup kardan kubbenin ışığı görülüyordu.

Sessizlik bu küçük köye rüzgâr yönünden yaklaşırken sahipli ya da başıboş birkaç köpek deliler gibi havlamaya başlamıştı bile.

Crozier aydınlık yapılara baktı. Bir büyük ve en az dört küçük kar-kubbenin birbirine geçitlerle bağlandığı bir ev gördü. Bu topluluğu görmek bir yana sadece düşüncesi bile Crozier’ın midesine kramplar girmesine neden oluyordu.

Aşağıda kardan blokların ve geyik derilerinin boğduğu kahkaha sesleri yükseliyordu.

Şimdi oraya gidebilir, Kurtarma Kampındaki adamlarını bulup kurtarmak için onlardan yardım isteyebilirdi. Crozier bu köyün, Kral William Adası’nın diğer tarafındaki sekiz Eskimo’nun katliamından kaçan Samanlara ait olduğunu biliyordu. Sessizlik’in ailesi de bu katliamda ölmüştü.

Aşağıya inip onlardan yardım isteyebilirdi. Sessizlik’in de onu takip edip ipleriyle bunu onlara anlatabileceğini biliyordu. O artık karısıydı; ama burada kendisinden istenenleri yapmadıkça, Sessizlik’in kocası bile olsa, bu Eskimolar onu gülücüklerle selamlayarak karşılayabilir ve sonra o yemek yerken ya da dalmışken bileklerini bağlayıp kafasına bir torba geçirerek onu öldürene dek dövebilirlerdi. Kanının beyaz karın üstüne aktığını hayal etmişti.

Belki de öyle olmayacaktı. Belki Sessizlik de ne olacağını bilmiyordu. Eğer o da benzer bir gelecek hayal ettiyse, bunu iplerle dile getirmemişti.

Şimdi bunu düşünmek istemiyordu. Diğer konuyla ilgili bir karara varmadıkça bu köy, onun kaderi olmayacaktı.

Karanlıkta kıza başını salladı ve geri dönüp kızaklarını kuzey kıyısı boyunca çekmeye devam ettiler.

Kızağın boynuzlarına astıkları geyik derisi, Sessizlik ile Crozier’ı birkaç saatlik uykularında soğuktan koruyordu. Günler ve geceler boyunca süren yolculukta Crozier’ın düşünecek çok vakti olmuştu.

Son aylarda, belki konuşacak kimsesi ya da konuşmasına yüksek sesle cevap verecek biri olmadığından zihni ve kalbiyle farklı birer ruha sahiplermiş gibi konuşmaya başlamıştı. Kendi ruhu, en yaşlı ve yorgun olanı, geçirdiği her sınavda başarısız olduğu nu biliyordu. Adamları; güvendiği bütün adamlarını ölmüştü. Zihni bir kısmının hâlâ yaşıyor olmasını umuyordu; ama kalbinin ruhu Tuunbaq’ın topraklarına giren her adamın ölmüş olduğunu biliyordu. Kemikleri adsız bir kıyıda ya da yüzen bir buz tabakasında parıldıyor olmalıydı. Başaramamıştı. En azından onları takip edebilirdi.

Crozier, kışı Kral William Adası’nın kuzeydoğusunda geçirdiklerini sanıyor; Terör Kampı ve Terör’le aynı enlemde bulunduklarını düşündüğü halde hâlâ nerede olduğunu bilmiyordu; ama buralar buz tutmuş denizin en az yüz altmış kilometre batısındaydı. Eğer Terör’e dönmek isteseydi, denizden batıya doğru yol alıp Kral William Adası’nın kuzey kıyısı boyunca ilerleyecek ve kırk kilometre sonra da on ay önce terk ettiği gemisine ulaşacaktı.

Teröre geri dönmek istemiyordu.

Crozier burada geçirdiği zaman içinde nasıl hayatta kalınacağını öğrenmişti. Kurtarma Kampı’na hatta Back Nehri’ne giden yolu bulabileceğini düşünüyor; giderken bir yandan avlanıp bir yandan da kaçınılmaz fırtınalara karşı kar-evler ya da deri çadırlar inşa edebileceğine inanıyordu. Onları terk ettikten on ay sonra bu yaz, adamlarını aramaya başlayabilir ve yıllar sürse de onları bulabilirdi.

Hangi yolu seçerse seçsin Sessizlik’in her şeyi göze alarak peşinden geleceğini biliyordu.

Ama kızın bunu yapmasını istemeyecekti. Eğer mürettebatının arkasından güneye giderse yalnız olmalıydı; çünkü edindiği tüm bilgi ve yeteneklerine rağmen böylesine bir araştırmada sağ kalma şansı düşüktü. Eğer buzda ölmezse, güneye giderken geçeceği nehirde yaralanabilirdi. Eğer nehir, aldığı yara ya da hastalığı yolda onu öldürmezse, misafirperver Eskimo gruplarıyla ya da daha güneydeki vahşi yerlilerle karşılaşabilirdi. İngilizler, Eskimoların ilkel ama barışçıl, zor öfkelenen, savaş karşıtı insanlar olduklarına inanırlardı. Ancak Crozier asıl gerçeği rüyalarında görmüştü: Onlar insanoğluydu, tahmin edemeyeceği herhangi ırktan herhangi bir adam gibi. İnsanoğlu sık sık mücadele eder, öldürür ve zorda kalınca birbirini bile yerdi.

Kurtulmak için güneye gitmektense daha kısa ve güvenli bir rotası olduğunu biliyordu: Yazın buz kütleleri eriyip birbirinden ayrılmadan önce doğuya doğru gidip Boothia Yarımadasının doğu kıyılarını geçebilir, kuzeyde yer alan Fury Sahiline varabilirdi. Orada balina avcılarını ya da bir kurtarma gemisini bekleyebilirdi. Bu, hayatta kalıp kurtulması için mükemmel bir fırsattı.

Peki ya o medeniyete, İngiltere’ye, geri dönmeyi yalnız başına başarsaydı? Her zaman, adamlarının ölümüne göz yuman bir Yüzbaşı olarak hatırlanacaktı. Askeri Mahkeme son kararı verecekti; ama ceza ne olursa olsun, bu utanca ömrü boyunca mahkûm olacaktı.

Onu doğuya veya güneye gitmekten caydıran şey bu değildi.

Yanındaki kadın onun çocuğunu taşıyordu.

Francis Crozier’ın yaptığı hatalar en çok kendisini yaralıyordu.

Nerdeyse elli üç yaşındaydı, bundan önce sadece bir kere sevmişti: Bir kadına âşık olmuş ve ona evlenme teklif etmişti; ama kadın onu denizcilerin rıhtım fahişelerini kullandığı gibi kullanıp atmıştı. Hayır, diye düşündü, benim rıhtım fahişelerini kullandığım gibi.

Şimdi düşlerini paylaştığı Sessizlik’in yanında uyanıyor ve onun da kendi düşlerini Crozier’le paylaştığını biliyordu. Kızın sıcaklığını hissediyor ve bu sıcaklığa cevap veriyordu. Her gün dışarıya çıkıyor, bilgi ve becerilerini kullanarak hayatla mücadele ediyorlardı. Diğer ruhları avlıyor ve bu ruhları yiyorlardı. Böylece bu iki ruh biraz daha uzun yaşayabiliyordu.

Bizim çocuğumuzu taşıyor. Benim çocuğumu.

Ama bu olayın, onun birkaç gün içinde vermesi gereken kararla bir ilgisi yoktu.

Neredeyse elli üç yaşındaydı ve şimdi ondan, mantıksız, onu ancak güldürebilecek bir şeye inanması isteniyordu. Çok korkunç ve acı veren bir şeyi yapması isteniyordu. Yaptığı bu şey onu öldürmese bile delinebilirdi.

Sezgilere aykırı bir deliliğin doğru olduğuna inanmak zorundaydı. Düşlerine ve bu kadına duyduğu aşka inanmak ve mantığını bir kenara atmak zorundaydı...

Ne için?

Biri veya bir şey olabilmek için.

Rengârenk göğün altında Sessizlikle beraber kızağı iterken kendi kendine Francis Rawdon Moira Crozier’ın hiçbir şeye inanmadığını hatırlattı.

Az çok bir şeye inanıyorsa, o da Hobbes’un Leviathan’ıydı.

Hayat yalnız, zavallı, iğrenç, yabani ve kısadır.

Akılcı bir adam bunu asla inkâr edemezdi. Francis Crozier, düşlerine, baş ağrılarına ve yeni tuhaf inancına rağmen, hâlâ akılcı bir adamdı.

Eğer smokinli bir adam bile, Londra’daki köşkünün kömürle ısıtılan kütüphanesinde, hayatın yalnız, zavallı, iğrenç, yabani ve kısa olduğunu anlayabilmişse; isimsiz bir adadaki bir başka adam gökyüzünün çılgına döndüğü bu kutup gecesinde, kızağındaki yığınla donmuş et ve kürkü binlerce kilometrelik buzullar üstünde çekerken hayatın gerçekten öyle olduğunu nasıl reddedebilirdi ki?

Hele hayal etmenin bile tüyler ürpertici olduğu bir kaderi yaşıyorken.

Kızağı kıyı boyunca ittikleri beşinci günde, adanın sonuna geldiler ve Sessizlik onları kuzeydoğuya yönlendirdi. Basınç sırtları ve yer değiştiren buz tabakaları yüzünden burada yavaş ilerliyorlardı ve daha fazla çalışmak zorundaydılar. Kızağı kırmamak için de yavaş hareket ediyorlardı. İçme suyu için fok yağı ocağında erittikleri karı kullanıyorlardı. Buzun üstünde Sessizlik’in gösterdiği pek çok nefes deliği olsa da taze et yakalamak için durmuyorlardı.

Güneş, her zamanki gibi sadece otuz dakikalığına gözüküyordu. Crozier saatten emin olamıyordu; çünkü Hickey onu vurduktan sonra saati de giysileriyle birlikte kaybolmuştu. Daha sonra Sessizlik onu kurtarmıştı... Nasıl yaptıysa. Hiç anlatmamıştı.

Bu ilk kez öldüğüm zamandı, diye düşündü.

Şimdi ise başka bir şey olması için tekrardan ölmesi isteniyordu.

Ama kaç insan böyle ikinci bir şans yakalayabilirdi ki? Seferindeki yüz yirmi beş adamın öldüğünü ya da kaybolduğunu gören kaç Yüzbaşı böyle bir şey isterdi ki?

Ben kaybolabilirdim.

Crozier, her gece yatmak için soyunduğunda kolundaki, göğsündeki, karnındaki ve bacağındaki yosunlu yaraları görüyor ve sırtındaki mermi izlerinin ne kadar korkunç olduğunu hayal edebiliyordu. Bu yaralar, ömrü boyunca geçmişi hakkında sessiz bir açıklama ve özür olarak kalacaktı.

Boothia’nın doğusuna doğru yürüyebilir, bu kıyılardaki ılık sularda Kraliyet Donanması’ndan ve diğer İngiliz kurtarma gemilerinden saklanarak zenginlik içinde avlanıp balık tutabilir ve Amerikalı balina avı gemilerini bekleyebilirdi. Birinin buraya gelmesi iki veya üç yıl sürse bile buna dayanabileceğine kesinlikle inanıyordu.

Daha sonra, kendi evi olduğuna bile şüphe duyduğu İngiltere’ye gitmektense Amerikalı kurtarıcılarına hafızasını kaybettiğini, hangi gemiye ait olduğunu ve başına gelenleri hatırlamadığını anlatabilirdi. Yaralarını da kanıt olarak gösterir ve balina avı sezonunun sonunda onlarla birlikte Amerika’ya gidip orada yeni bir hayata başlayabilirdi.

Bu yaşa gelmiş kaç insan yeni bir hayata başlama şansını yakalayabilirdi ki? Bunu pek çok insan isterdi.

Peki, Sessizlik onunla birlikte gelir miydi? Sonra denizcilerin bakışlarına, gülüşlerine, New England veya New York şehrindeki bazı “medeni” Amerikalıların acımasız bakışlarına, fısıltılarına dayanabilir miydi? Bu son derece garip ülkede, her zaman son yabancı olacağını bilerek kürklerini Amerikan bezi elbiselerle ve balina kemiği korselerle takas eder miydi? Evet ederdi.

Crozier buna adı gibi emindi.

Sessizlik onunla birlikte gelir ve yabancı olmanın bütün sefaletini çekerdi. Sonunda Goldner tenekelerinden saçılan zehrin Fitzjames’i öldürdüğü gibi, buradaki tüm o adi, ahlâksız bozuk düşünceler de Sessizlik’i kısa zamanda öldürürdü.

Crozier bunu da biliyordu.

Ancak oğlunu gelişmiş bir ülkede, Amerika’da büyütebilir ve büyük olasılıkla özel bir yelkenli gemide kaptan olarak yeni bir hayata başlayabilirdi. Kraliyet Donanması’nda ve keşif hizmetinde bir subay ve bir beyefendi olarak hep başarısızlıklar yaşamıştı; aslında hiçbir zaman bir beyefendi olamamıştı. Ama Amerika’da bunu kimse bilmek zorunda değildi.

Hayır, hayır, bir yelkenli gemi onu alıp tanındığı limanlara götürecekti. Eğer herhangi bir İngiliz donanma subayı tarafından kimliği tespit edilirse asker kaçağı olarak suçlanıp, asılabilirdi. Sadece küçük bir balıkçı teknesi New England’ın bazı küçük liman köylerinde, belki de Sessizlik öldükten sonra, limanda onu bekleyen ve çocuğunu büyütecek olan bir Amerikalı eş için balık tutan küçük bir balıkçı teknesi...

Amerikalı bir eş mi?

Crozier, sağında koşum takımlarını gererek, kızağı onunla birlikte çekmeye çalışan Sessizlik’e bir bakış attı. Şafak Tanrıçası’nın gizemli kızıl, kırmızı, mor ve beyaz ışıkları kürklü başlığını ve omuzlarını boyuyordu. Sessizlik ona bakmıyordu; ama Crozier aklından geçenleri bildiğine emindi. Şimdi bilmiyorsa bile gece yataklarına kıvrılıp yattıklarında rüyalarında bunu öğrenecekti.

İngiltere’deki evine gidemezdi. Amerika’ya da gidemezdi.

Ama bu seçenek...

Titreyerek başlığını öne çekti. Bu sayede yüzünün her iki yanında bulunan kutup ayısı kürkü, nefesinin ve vücudunun sıcaklığını daha iyi muhafaza ediyordu.

Francis Crozier artık hiçbir şeye inanmıyordu. Hayat yalnız, zavallı, iğrenç, yabani ve kısaydı. Hiçbir planı, anlamı ve bu sefaletle bayağılığı telafi eden hiçbir gizli sırrı yoktu. Son altı ayda öğrendiği hiçbir şey onu bu düşüncenin aksine ikna edememişti.

Edememiş miydi?

Kızağı buz parçalarının üzerinde çekmeye devam ettiler. Sekizinci günde durup mola verdiler.

Bu yerin önceki hafta geçmiş oldukları diğer buz kütlelerinden bir farkı yoktu. Biraz düz, belki daha dar buz bloklar ve basınç sırtları vardı ama gerçekte sadece bir buzul parçasıydı. Crozier uzaktaki tek tük küçük polinia’yı görebiliyordu. Koyu renkli suları beyaz buzdaki lekeler gibiydi; buz burada kırılır ve hiçbir yere gitmeyen pek çok küçük parçaya ayrılırdı. Eğer bahar bu yıl gerçekten iki ay önceden gelmiyorsa, onun taklidini iyi yapıyor demekti. Crozier buzdaki erken çözülmeleri daha önceki kutup deneyimlerinden biliyordu. Buz parçaları nisan ayının sonlarına veya daha geç bir tarihe kadar erimeye başlamazdı.

Bu sırada, açık suda yer yer fokların nefes delikleri bulunabilirdi, muhtemelen balina veya kılıç balığı avlama şansı da doğabilirdi ama Sessizlik avla ilgilenmiyordu.

Koşum takımlarını bırakıp etrafa baktılar. Güneyden gelen alacakaranlığın geçmesini beklerken kızağı çekmeye kısa bir ara vermişlerdi.

Sessizlik, Crozier’ın önüne geçti, önce kocasının eldivenlerini daha sonra kendi eldivenlerini çıkarttı. Rüzgâr çok sertti ve ellerini bir dakikadan fazla dışarıda tutamıyorlardı. Sessizlik adamın ellerini kendi elleri arasına alarak ona baktı. Bakışlarını doğuya çevirdi, sonra güneye ve son olarak yine Crozier’a baktı.

Soru gayet açıktı.

Crozier kalbinin hızla attığını hissedebiliyordu. Yetişkinlik hayatında hiç bu kadar korkmamıştı. Elbette bu Hickey’in onu tuzağa düşürdüğü geceki gibi değildi.

“Evet,” dedi.

Sessizlik eldivenlerini giydi ve kızağı çözmeye başladı.

Crozier eşyaları indirmesine yardım edip kızağı boşalttı, kızın burayı nasıl yeniden bulabildiğine şaşırıyordu. Crozier, onun bazen yön bulmak için manzaraya değil yıldızlara ya da aya dikkat ettiğini öğrenmişti. Görünüşte karlı boş bir arazide bile, kar sırtlarını ve rüzgârların oluşturduğu kar tepeciklerini, hatta bu sırtların hangi yola doğru gittiğini tespit edebiliyordu. Sessizlik gibi, Crozier de zamanı ölçmeye; yalnız gün içindeki zamanı değil, uykuda geçen zamanı da ölçmeye çalışıyordu.

Buz üstündeyken her zamankinden daha dikkatliydi. Özellikle ince buz tepecikleri, kıştan kalan buzlar, yeni basınç sırtları, kalın buz tabakası ve yeni buzullar tehlike oluşturmaktaydı. Şimdi, bulutların hafif karartısı içinde uzak bir yol görüyordu. Tehlikeden; neredeyse görünmez olan çatlaklardan ve bozuk buzlardan kaçınıyordu; ama bunu yaptığının farkında bile değildi.

Peki, neden burası? Yapacakları şey için buranın uygun olduğunu nereden bilmişti?

Bunu yapmak üzereyim, dediğinde kalp atışlarının hızlandığını fark etti.

Daha vakit vardı.

Hava kararmadan kızağa bazı çıtalar bağlayıp çadırın iskeletini yapmak için direkleri çözdüler, amaçları sadece birkaç gün durmaktı. Kar-ev inşa etmek için gereken eğimi bulmak zorunda değillerdi ve süslü püslü bir çadır kurarak çok güç harcamalarına da gerek yoktu. Onları soğuğa karşı koruması yeterliydi. Bu yüzden çadırın dışına konulması gereken çoğu deri içeri konulmuştu.

Crozier yere serecekleri ve üstünde uyuyacakları kürkleri düzenliyordu. Sessizlik ise dışarıda, topladığı buz parçalarını hızla ve ustalıkla keserek çadırın rüzgâr alan tarafına alçak bir duvar yapıyordu. Bu biraz olsun işe yarardı.

Sessizlik, içeride Crozier’a fok yağı ocağını ve çadırlarının geyik derisiyle kapladıkları girişinde yer alacak boynuzdan tezgâhı yerleştirmesi için yardım etti; sonra da kar eritip su içmeye başladılar. Ayrıca tezgâhı ve alevi, giysilerini kurutmak için de kullanacaklardı. Rüzgâr, geride sadece rayları kalan terk edilmiş kızağın etrafını karla kapladı.

Üç gündür ikisi de oruç tutuyordu. Hiçbir şey yemiyorlar, açlıklarını bastırmak için su içiyorlardı. Kar yağsa bile çadırı saatler boyunca terk edip gevşemeye çalışıyorlardı.

Crozier sırayla zıpkını ve mızrağı geniş bir buz bloğa fırlatıyordu. Bu malzemeler Sessizlik’in katliam mahallinde ölen aile bireylerine aitti. Sessizlik kendileri için aylar önce ağır ve uzun ipli bir zıpkın ile ondan daha hafif olan bir mızrak hazırlamıştı.

Crozier artık zıpkını öyle bir kuvvetle fırlatıyordu ki zıpkın buzdan bloğun yirmi beş santimetre altına gömülüyordu.

Sessizlik yaklaşıp başlığını çıkardı ve Şafak Tanrıçası’nın ışıkları altında onu izledi.

Crozier kafasını sallayıp gülümsemeye çalıştı.

Sessizlik’e, Düşmanına yaptığın bu değil mi? diye sorabileceği işaretleri yoktu. Onu beceriksizce kucaklayarak sanki gitmeyeceğini ya da yakın zamanda biri için bu zıpkını kullanmayı düşünmediğini anlatmaya çalıştı.

Daha önce gökyüzünde böyle ışıklar görmemişti.

Renk şelalesi gün boyunca ufuktan ufuğa dans ediyordu. Crozier, Kuzey ya da Güney Kutbu’na yaptığı önceki keşif seferlerinde bu ışık patlamasına benzer bir şeye rastlamamıştı.

Bir saat ya da o kadar bir süre boyunca havadaki bu gösteri devam etti.

Havai fişek gösterisine geniş bir akustik eşlik ediyordu.

Buzun altında bir dizi patlama olurken, her yandan buz iniltileri, çatırtıları ve basınçla gelen ezilme sesleri başlamış ve bu sesler kısa sürede bir bombardımana dönüşmüştü.

Cesareti kırılan Crozier altlarındaki buz tabakasından gelen ses ve hareketlerle daha derinden sarsılıyordu. Artık parkasıyla uyuyordu (lanet terlemeler yine başlamıştı) ve her gece defalarca, üstünde bulundukları buz kütlesinin kırıldığını düşünüp çadırın dışına fırlıyordu.

Çadırlarından kırk beş metre uzaklıkta büyük delikler açılsa bile Crozier’ın düşündüğü gibi olmadı. Sonra bu çatlaklar kapanıp yok oldu. Ancak patlamalar aynı şiddetle devam etti.

Crozier, bu hayattaki son gecesinde, bölük pörçük bir uyku uyudu. Oruç açlığı yüzünden Sessizlik’in vücut ısısı bile onu ısıtmaya yetmedi. Rüyasında Bayan Sessizlik’in şarkı söylediğini duydu.

Buzul patlamaları kızın tatlı ve hüzünlü sesine davul ritimleriyle eşlik ediyordu.

Ayaa, yaa, yapape! Ayaa, yaa, yapape! Ajâ-jâ, ajâ-jâ-jâ... Aji, jai, jâ...

Söyle bana dünyadaki bayat güzel miydi? Ne zaman şafak dünya üzerine yük selse Ve yüce güneş Gökyüzünde süzülse Burada neşeyle dolarım. Ama senin olduğun o yerde İçimde korkuyla yatıp titrerim Kurtlardan ve kaynaşan mikroplardan Ya da köprücük kemiğimi yiyen Ve gözlerimi oyan Ruhsuz deniz yaratıklarından Aji, jai, jâ... Ajâ-jâ, ajâ-jâ-jâ... Ayaa, yaa, yapape! Ayaa, yaa, yapape!

Crozier titreyerek uyandı ve Sessizlik’in de uyanık olduğunu gördü. Kız karanlıkta gözlerini kırpmadan ona bakıyordu. Dehşete kapıldığı o anda bu sesin kıza ait olmadığına karar vermişti. Çünkü kızdan dinlediği ölü adamın şarkısındaki sesle bu son dinlediği ses aynı değildi. Bu da ölü adama söylenen bir şarkıydı; ama doğmamış oğlunun sesinden.

Crozier ve karısı ayağa kalkıp törensel bir sessizliğe büründüler. Dışarısı, sabah bile olsa hâlâ karanlıktı; gökyüzündeki binlerce ışığın danslarına ara verdiği bir karanlık.

Parçalanan buzun sesi davul vuruşlarına benziyordu.

66

Geriye yalnızca iki yol kalmıştı, teslimiyet ya da ölüm. Ya da her ikisi birden.

Elli küsur yıllık hayatı boyunca teslim olmaktansa ölmeyi tercih etmişti. İçindeki adam teslim olmaktansa şimdi de ölmeyi tercih ederdi.

Acaba asıl teslimiyet ölümün kendisi miydi? Göğsündeki mavi ateş hiçbir seçeneği kabul etmeyecekti.

Geçen haftalarda kar-evindeki yorganının altındayken teslim olmanın bir başka yolunu öğrenmişti. Bir tür ölüm. Bir şey olmaktan, herhangi bir şey olmaya dönüşmek; ne kendi olmak ne de kendi olmamak.

Eğer tek bir ortak noktası bile olmayan iki farklı insan aynı rüyaları görebiliyorsa, bütün rüyalar ve inkâr edilen inançlar bir yana, belki diğer gerçekler de buna dâhil edilebilirdi. Çok korkmuştu.

Çizmelerini, şortlarını, dolaklarını ve parkalarının altına ince geyik derisi gömleklerini giyerek çadırı terk ettiler. Bu gece çok soğuktu ama öğle vakti güneş çıktığından beri rüzgâr kesilmişti.

Saatin kaç olduğu hakkında en ufak bir fikri bile yoktu. Güneş batalı saatler oluyordu ve henüz uyumamışlardı.

Davul vuruşlarının yarattığı basınç buzu kırıyordu. Yakınlarında yeni yollar açılıyordu.

Şafak Tanrıçası, yıldızlarla kaplı zirvelerden beyaz-buzdan ufuklara ışık perdelerini aralıyor; kuzeye, doğuya, güneye ve batıya titrek ışıklar gönderiyordu. Beyaz adamlar ve kara derili kadınlar dâhil bütün canlılar, kırmızı, mor, sarı ve mavi renklere bürünüyordu. Diz çöküp yüzünü yukarı kaldırdı. Kız karşısında bir fokun nefes deliğini izler gibi hafifçe eğilmiş olarak duruyordu. Sessizlik’in öğrettiği gibi, kollarını yanda tutuyordu ve kız da onu kollarının üstünden sıkıca kavramıştı. Elleri çıplaktı.

Kız kafasını eğdi ve ağzını kocaman açtı. Adamın ağzını da açtı. Dudakları neredeyse birbirine değecekti.

Derin bir nefes alarak kendi ağzını adamın ağzına kapadı ve adamın açık ağzından boğazına doğru üflemeye başladı.

Uzun kış karanlıkları esnasında egzersiz yaptıkları bu yer, başına birçok belanın açıldığı yerdi. Bir başkasının nefesinde nefes almak boğulmak gibiydi.

Teslimiyet, diye düşündü. Gergin vücudu, konuşmamaya ve hareket etmemeye yoğunlaşmıştı.

Kattajjaq. Pirkusirtuk. Nipaqubiit. Bunlar rüyalarından hatırladığı isimlerden sadece birkaçıydı. Kuzey kutup dairesindeki bütün Gerçek İnsanların isimleri, şu an yaptıkları şey içindi.

Bir dizi ritmik notayla başladı.

Ses tellerini nefesli bir çalgıyı çalar gibi kullanıyordu.

Notalar buzdan yukarılara yükseliyor ve Şafak Tanrıçası’nın ışığına karışıyordu.

Ritmik motifi tekrarladı; ama bu sefer notalar arasında kısa duraksamalar yaptı.

Adam onun nefesini ciğerlerine çekiyor, kendi nefesini ona ekliyor ve kızın ağzına geri üflüyordu.

Kızın dili yoktu buna rağmen ses telleri bozulmamıştı. İkisi birlikte pürüzsüz ve yüksek notalar üretiyordu.

Kız onun boğazından müzik çıkarırken adam da kıza müziğini veriyordu. Açılan ritmik motifler gittikçe hızlanarak birbirinin üstüne biniyordu. Notaların dizimi daha karmaşık olmaya başlamıştı; obua gibi bir flüt ve insan sesine benzer bir sesle gırtlaktan çıkan bu şarkı Şafak Tanrıçasının boyadığı buzulların kilometrelerce ötesinden duyulabilirdi.

İlk yarım saatin her üç dakikasında nefes almak için ara verdiler. Bu alıştırmalar sırasında çoğu kez kahkahalarla boğuluyorlardı. Kızın ipişaretlerinden, gırtlaktan şarkı söyleyen diğer kişiyi güldürmenin, işin kadınca bir eğlencesi olduğunu anlıyordu. Ama bu gece kahkaha olmayacaktı.

Notalar yeniden başladı.

Şarkıyı bir insan söylüyormuş gibi doğaçlama olarak derinden bas ve tiz flüt sesleriyle devam ediyordu. Şimdi kızın yaptığı gibi, birbirlerinin ses tellerine üfleyerek kelimelere şekil verebiliyorlardı. Gece boyunca şarkılar konuşuyordu; boğazını ve ses tellerini karışık bir enstrüman gibi kullanan Sessizlik kelimelere şekil veriyordu.

Doğaçlama yapıyorlardı. Biri ritim değiştirdiğinde, diğeri onu takip etmek zorundaydı. Crozier bunun sevişmeye çok benzediğini düşünüyordu.

Sesler arasında nefes almak için gizli bir boşluk keşfetmişti. Böylece daha uzun, derin ve net notalar çıkarabiliyordu. Ritim neredeyse doruk noktasında hızlanıyor ve sonra yavaşlıyor, sonra tekrar hızlanıyordu. Lideri takip etmek gibiydi: Bir ileri ve bir geri, biri tempo ve ritmi değiştiriyor, diğeri bir sevgili gibi yanıtlıyor, sonra diğeri öne çıkıyordu. Bu şekilde bir iki saat boyunca ve hatta bazen yirmi dakika ya da daha fazla süre nefes almaksızın gırtlaktan şarkı söylüyorlardı.

Crozier’ın diyafram kasları acıyor, boğazı yanıyordu. Çıkarttıkları notalar ve ritim, herhangi bir enstrümanın yarattığı bir sonattaki ya da senfonideki seslerden daha karmaşıktı.

Kızın liderlik etmesine izin verdi. Her ikisinin çıkarttığı tek ses, aslında kızın adamı kullanarak çıkardığı sesti. Adam teslim oluyordu.

Sonunda kız durdu ve adamın yanına çöktü. Kafalarını kaldıramayacak kadar tükenmişlerdi. On üç kilometre boyunca koşmuş köpekler gibi kısa ve hızlı şekilde soluk alıp veriyor, hırıldıyorlardı.

Buz, seslerini kesti. Rüzgârın uğultusu durdu. Şafak Tanrıçası başlarının üstünde yavaşça titredi.

Kız adamın yüzüne dokundu, ayağa kalktı ve arkasındaki çadırın kanadını kapatıp uzaklaştı.

Adam, sonunda ayağa kalkmak ve kalan giysilerini de çıkartmak için gereken gücü kendinde buldu. Çıplaktı; ama soğuğu hissetmiyordu.

Müzik yaptıkları yerin dokuz metre ötesinde bir yol açıldı. Şimdi bu yolun üzerinde yürüyordu. Kalbi ise hâlâ hızla atıyordu.

Dizleri üzerinde suların iki metre kenarından gidiyor ve yüzünü gökyüzüne kaldırıp gözlerini kapatıyordu.

O şeyin suyun içinden yükseldiğini ve pençeleriyle buzu kazıdığını duydu. Kızgın nefesi onu suyun yüzeyine doğru çekiyordu. Crozier ağırlığının altında inleyen buzu duyabiliyordu; ama ne kafasını indiriyor ne de bakmak için gözlerini açmaya cesaret ediyordu. Henüz yapamazdı.

Denizden çıplak dizlerine değen su onu dondurabilirdi. Hareket etmedi.

Islak kürk ve et kokusunu duyuyordu, okyanusun dibi de böyle kokardı. Şafak Tanrıçası’nın gölgesi üzerine çöküyordu; ama Crozier yine de gözlerini açmıyordu. Şimdilik.

Tüyleri diken diken olmuştu. Ancak koca bir varlığın onu çevrelediğini ve et kokan nefesinin onu sardığını hissettiği zaman gözlerini açabilmişti.

Kürkünden sular damlıyordu, tıpkı rahibin beyaz ıslak cüppesi gibi. Beyaz kürkünün aralarından yanık izleri görünüyordu.

Dişleri. En fazla bir metre uzağındaki iri, siyah gözleri Crozier’a bakıyor; yaratık, gözleriyle onun ruhunu arıyordu... Eğer bir ruhu varsa. Ağır, üçgen kafası aşağı doğru sallandı ve titreyen göğü lekeledi.

Yalnızca beraber olmak ya da yerine geçmek istediği insanlara teslim olurdu; ama Tuunbaq’a ya da göğsündeki mavi ateşi söndürmek isteyen evrene asla teslim olmazdı. Yeniden gözlerini kapadı, başını geriye attı, ağzını açtı ve dilini, Memo Moira’nın ona Kutsal Birlik’te öğrettiği gibi uzattı.

67
TALIRIKTUG

Aynı yılın baharında ikinci çocukları doğdu, kızdı. O sırada yaşlı Şaman Asiajuk’un lideri olduğu Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar ailesine mensup Silna’yı ziyarete gidiyorlardı. Gerçek insanlardan Inupijuk adındaki gezgin avcının, güneydeki ölü kabloona’lardan -beyaz adamlardan- tahta ve metalden yapılmış aituserk’ler, hediye aldığını duydular.

Taliriktug’un işaret dilini Inupijuk’a Asiajuk çeviriyordu. Anlaşılan buldukları hazine Erebus ve Terör’ün teknelerinden kalan bıçak, çatal gibi aletlerdi.

Asiajuk, Taliriktug ve Silna’ya, Inupijuk’un bir qavac olduğunu fısıldadı; bu söz hem güneyli adam hem de Inuktitut dilinde aptal adam anlamlarına geliyordu. Taliriktug kafasını sallayarak işaret dilindeki sorularını somurtkan Şaman aracılığıyla aptalca sırıtan avcıya sormaya devam etti. Inupijuk pek rahat değildi; çünkü daha önce hiçbir sixam ieua sahibi ile karşı karşıya gelmemişti ve Taliriktug ile Silna’nın gerçek insan olup olmadıklarını da bilmiyordu.

Hediyelerin gerçek olduğunu anladılar. Taliriktug ile karısı misafirlerinin İglo’suna gittiler ve Silna burada bebeğini emzirirken Taliriktug da bu hediyeleri düşündü. Karısına baktığında iplerle kendisine bir şey anlattığını gördü.

Parmaklarının arasındaki ipler, Güneye gitmeliyiz, diyordu. Eğer istersen.

Kafasını salladı.

Sonunda Inupijuk onları güneydoğudaki köye götürmeye ikna oldu ve artık nadiren yolculuğa çıkan yaşlı Şaman Asiajuk bile bu geziye katılmaya karar verdi. Asiajuk, sevgili karısı Martıyı, amooq -büyük memeli- Nauja’yı da yanında getirecekti. Nauja, vücudunda kabloona’larla üç yıl önceki kötü karşılaşmadan kalan yara izlerini taşıyordu. O korkunç katliamdan sonra yalnızca Nauja ve Şaman hayatta kalabilmişti; ama kız bunun için Taliriktug’a gücenmiyordu. Sadece üç yıl önce en son güneye doğru yürürken gördüğü son kabloona’nın kaderini merak ediyordu.

Tanrıya Yürüyen İnsanlar’dan olan altı avcı da yol boyunca avlanmak ve aslında boğazın bu bahar kırılan buzlarını görebilmek için yolculuğa katılmak istedi. Sonunda kıyı açık olduğu için kayıklarını hazırlayıp yola çıktılar.

Taliriktug, Silna ve iki çocukları yolculuğa, tıpkı avcıların dördü gibi, çiftli savaşlarıyla çıkmayı tercih ettiler; ama Asiajuk oldukça yaşlı ve itibar sahibi bir Şaman olarak goyaa’larda kürek çekemezdi. Nauja ile birlikte açık umiakz oturdu ve kürekleri de genç avcılardan ikisi çekti. Rüzgâr olmadığı için yelken açamayan umiakl bekliyorlardı; 9,14 metre uzunluğundaki bu aracın içine neredeyse hiç avlanmak zorunda kalmayacakları kadar balık doldurmuşlardı. Karada ilerlerken kullanmak için kamatiklex’in –kızak- de getirebilirlerdi. Güneyli avcı Inupijuk, altı qimmiq –köpek- ile birlikte umiaka binmişti.

Asiajuk Silna’ya çocuklarıyla beraber şimdi kalabalıklaşan umiattu geçmesini söylese de Silna qayaq’ta kalmayı tercih ediyordu. Taliriktug, karısının çocuklarını, özellikle de iki aylık Kanneyuk’unu, vahşi köpeklerden uzak tutmak istediğini biliyordu. İki yaşındaki oğulları Tuugaq –Kuzgun- köpeklerden korkmasa da seçme şansı yoktu ve qayaefla Taliriktug ile Silna arasındaki boşluğa oturmuştu. Gizli sixam ieua adı Arnaaluk olan Bebek Kanneyuk ise Silna’nın amut to’inde -bebek taşıma çantası- yolculuk ediyordu.

Yola çıktıkları sabah soğuk; ama aydınlıktı ve Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar grubundaki on beş kişi elveda dönüş şarkılarını söylemeye başladı:

*

Ai yei yai ya na

Ye he ye ye yi yan e ya quana

Ai ye yi yai yana.

*

Yolculuklarının ikinci gecesinde James Ross’un yıllar önce yerlilerin buraya verdiği angilak qiqiqtaq -en büyük ada- ismini dikkate almadan Kral William toprakları dediği bölgeye varmışlardı; ama yerliler buraya qiqitaq demeye devam ediyordu. Kurtarma Kampının bir buçuk kilometre yakınlarına kamp kurdular.

Taliriktug oraya tek başına yürüdü.

Oraya daha önce de; iki yaz önce, Kuzgun doğduktan birkaç hafta sonra Silna ile gitmişti. Bu, Taliriktug’un burada pusuya düşürülüp köpekler gibi kurşunlanmasından sadece bir yıl sonraydı ve altmış İngiliz’in kamp yaptığı bu büyük alanda hâlâ onlardan kalan bazı izler vardı. Rüzgâr, yırtılan Hollanda çadırlarını uçurmuş, donmuş çakılların arasında sadece yelken bezi parçaları kalmıştı. Çadırların ve kamp ateşinin taşlardan yapılan halkaları ise hâlâ duruyordu.

Ve birkaç kemik vardı.

Uzun kemikler, çiğnenmiş bir omurga ve alt çenesi olmayan bir kafatası bulmuştu. İki yıl önce bu kafatasını eline alıp onun Doktor Goodsir’e ait olmaması için dua etmişti.

Ortalığa saçılan bu nanuq’ların kemirdiği kemikleri bir araya toplayıp gömerek basit bir taş mezar yapmış, mezarın üstüne de yine kamp alanında bulduğu bir çatalı bırakmıştı. Bu geleneği gerçek insanlardan ve yazı beraber geçirdiği Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar’dan görüp öğrenmişti. Ruhlar âlemine göçen ruha değerli ve faydalı hediyeler bırakılırdı.

Inuit’in, bu çatalı değerli bir metalin pis bir kalıntısı olarak düşüneceğini biliyordu.

İçinden bir dua okumaya çalıştı.

Son üç ay içinde Inuktitut dilinde öğrendiği dualar pek uygun değildi. Tek bir hecesini bile yüksek sesle söyleyemeyeceği bu dili öğrenirken kendine bir oyun yaratmış ve Cennetteki Babamız duasını Inuktitut diline çevirmişti.

O akşam, mürettebatının kemiklerini elinde tutarken duayı hatırlamaya çalıştı.

Nâlegauvit kaütide. Pijornajatpinatuale nuname sorlo küangme... Cennetteki babamız, ismin kutlu olsun..

İki yaz önce yalnızca bu kadarını yapabilmişti; ama o zaman için bu bile iyiydi.

Şimdi, neredeyse iki yıl sonra, Kurtarma Kampı’nın bomboş olduğunu gördü; taş mezarın üstüne bıraktığı çatal artık yoktu, güneyden gelen gerçek insanlar taşları dağıtıp mezarı yağmalamalardı. Taliriktug kamp alanından çıkıp karısının yanına dönerken bu yaştan sonra gerçek insanların dilini asla öğrenemeyeceğini anlayıp gülümsedi.

Her kelimenin hatta her hecenin çeşitli söylenişleri vardı ve çocukluğundan itibaren hayatı denizlerde geçtiği için Latince bile öğrenemeyen orta yaşlı bir adam olarak bu dili öğrenmek onu aşardı. Tanrı’ya şükür bu dili konuşarak kullanmak zorunda değildi. Silna’nın onunla düşlerini paylaşmaya başladığı ilk zamanlarda duyduğu tuhaf sesleri anlamaya çalışırken başına ağrılar girerdi.

Örneğin, Büyük Ayı. Yani kutup ayısı. Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar ve gerçek insanların ona nanuq dediklerini biliyordu ve bu kolay bir isimdi; ama aynı ismin nanoq, nânuvak, nannuraluk, takoaq, pisıtgtooq ve ayualunaq olarak da söylendiğini duymuştu. Ve şimdi, Asiajuk’un düşündüğü kadar da aptal olmayan güneyli avcı Inupijuk, gerçek insanların güney kollarında Büyük Ayı için Tdrnârssuk ifadesini kullandıklarını söylemişti. Acı çekerek geçirdiği birkaç ay boyunca hiçbir isminin olmaması hoşuna gitmişti. Geçen yaz bir kutup ayısı avında bir grup köpek ve üç avcının sudan çıkarmayı başaramadığı ölü bir ayıyı tek koluyla sudan çıkarmış ve bu olaydan sonra Asiajuk’un grubu ona Taliriktug -Güçlü Kol- adını vermişti. Diğerlerinden çok daha güçlü değildi; ama avcı zıpkınlarının suyun içinde birbirine dolaştığını ondan başka kimse görmemişti. İsimsizken mutlu olmasına rağmen isim aldıktan sonra da bundan rahatsızlık duymamıştı. Asiajuk, ona bir Kabloona tarafından öldürülen “Güçlü Kol’un ruh hatırasını taşıdığını söylemişti.

Sessizlik, Kuzgun’a hamileyken doğum sırasında kadınlardan yardım almak için iglu köyüne gitmişlerdi ve Taliriktug burada karısının Inuktitut isminin Silna olduğunu öğrendiğinde hiç şaşırmamıştı. Hava Tanrıçası Sila ile Deniz Tanrıçası Sedna’nın ruhları Silna’da hayat bulmuş gibiydi. Sessizlik, gizli sixam ieua -ruh sahibi- ismini ise kimseyle paylaşmıyordu.

Taliriktug kendi gizli ismini biliyordu. Tuunbaq’ın gelip ondan dilini ve eski hayatını aldığı o gece rüyasında kendi gizli ismini duymuştu; ama bunu kimseye, hâlâ Sessizlik diye seslendiği Silna’ya bile söyleyemezdi.

Kar-evlerden çok çadırların bulunduğu altmış kişilik köyün adı Taloyoak’tı. Kayalıkların kenarında karla sıvanmış çim evler vardı ve bu evlerin çatıları yaz geldiğinde yeşerirdi.

Burada yaşayanlara “pelerinli adamlar” anlamında Oleekataliks denirdi. Gerçi dış giysileri pelerinden çok İngilizlerin yün atkılarını andırıyordu. Liderleri Taliriktug ile yaşıt sayılırdı, oldukça yakışıklıydı; ama dişleri olmadığı için biraz yaşlı görünüyordu. İsmi, Ikpakhuak’tı. Asiajuk bunun “kirli biri” anlamına geldiğini söylemişti; ama Taliriktug gördüğü ve kokladığı kadarıyla Ikpakhuak’ın diğerlerinden daha temiz olduğunu düşünüyordu.

Ikpakhuak’ın kendinden oldukça genç karısı Higilak’ın ismi ise “buz ev” anlamına geliyordu. Ama Higilak isminin aksine, yabancılara hiç de soğuk davranmamış, Taliriktugün grubunu armağanlarla karşılamıştı.

Bu insanları asla anlayamayacağını fark etti.

Ikpakhuak ve Higilak, yemekte misafirlerine misk öküzü bifteği sunmuşlardı. Bu yemek Taliriktugün hoşuna gitse de Netsilik -Fok İnsanları- olan Silna, Asiajuk, Nauja ve diğerlerinin damağına hitap etmiyordu. Tanışma ve yemek faslı bittikten sonra Taliriktug konuyu işaret diliyle Kabloona hediyelerine getirdi.

Ikpakhuak, kendilerinde bu tür hazinelerin bulunduğunu ama onları göstermeden önce Silna ve Taliriktug’dan köy halkına bir sihir yapmalarını istedi. Ikpakhuak Silna’nın babası Aja’yla tanışıyordu; ama Oleekataliks halkı daha önce sixam ieua’yla hiç karşılaşmamıştı. Ikpakhuak, Silna ve Taliriktug’dan köylerinin üstünde bir kere uçup kendilerini fok balığına çevirmelerini kibar bir dille rica etmişti.

Silna’nın ipleriyle yaptığı açıklamayı yorumlayan Asiajuk, gökyüzünün ruh sahiplerinin bunu yapmak istemediklerini; ama misafirperver Oleekataliks halkına Tuunbaq’ın dillerini aldığı yeri ve Kabloona sixam ieua kocasının yıllar önce kötü ruhlarla savaşından kalan yara izlerini gösterebileceklerini söyledi.

Bu lütuf Ikpakhuak ve halkını fazlasıyla memnun etti.

Yara izi gösterisi bittikten sonra Taliriktug Asiajuk’a Kabloona hediyeleri konusuna dönmesini söyledi.

Ikpakhuak kafasını salladı ve ellerini çırpıp çocukları hazineyi getirmeleri, için dışarı yolladı.

Odun parçaları ve kesik bir kılıçbalığı burnu vardı.

Üstünde Deniz Kuvvetleri Araştırma Ekibi’nin motifi olan altın düğmeler vardı.

Nakışlı bir iç çamaşırı parçası vardı.

Altın bir köstekli saat, kopmuş zinciri ve bir avuç bozuk para vardı. Saatin arkasında sahibinin baş harfleri yazılıydı. CFAV Charles Des Voeux.

İçinde EC baş harfleri olan gümüş bir kalemlik vardı.

Amirallikten Sor John Franklin’e sunulmuş altın bir nişan vardı.

Üstüne SÖR JOHN FRANKLİN isminin işlendiği porselen bir tabak vardı.

Franklin’in subaylarına ait çatal ve kaşıklar vardı. Cerraha ait bir bıçak vardı.

Taşınabilir maun bir yazma masası vardı, Bunu hatırlıyordu; çünkü kendisine aitti.

Bütün bu saçma sapan şeyleri yüzlerce kilometre boyunca taşımış mıydık?diye düşündü Crozier. Ondan da önce İngiltere’den buraya binlerce kilometre boyunca taşımıştık. Ne düşünüyorduk acaba? Midesi bulandı ve bulantı geçene kadar gözlerini kapattı.

Sessizlik ona dokundu. Neler hissettiğini anlayabiliyordu. Taliriktug karısının gözlerine bakarak iyi olduğunu söylemeye çalıştı; ama değildi. Hiç değildi.

Batı kıyısından Back Nehri’nin ağzına doğru kürek çektiler.

Ikpakhuak’ın Oleekataliks’leri Kabloona hazinesini nerede buldukları konusunda birbirleriyle anlaşamıyorlardı. Bazıları hazineyi Kral William Adası’nın güneyindeki Keenuna denilen yerde bulduklarını; ama büyük bir çoğunluğu ise Taloyak’ın batısındaki, Asiajuk’un ismini “dökülen suların yeri” olarak çevirdiği Kuglugtug’da bu hazineyle karşılaştıklarını söylüyordu. Bu isim Crozier’a Back Nehri’nin ağzındaki ilk küçük çağlayanı hatırlatmıştı.

Bir hafta boyunca orayı aradılar. Asiajuk, karısı ve avcılardan üçü nehir ağzında umiak’ia kaldılar; ama Crozier, Sessizlik, çocukları ve meraklı avcı Inupijuk Ayaklarıyla çağlayana doğru beş kilometre boyunca akıntıya karşı kürek çektiler.

Orada birkaç fıçı tahtası ve tabanındaki vidaları sökülmüş deri bir çizme buldu. Nehir kenarındaki kum ve çamura saplanmış iki buçuk metrelik bir meşe odunu bulduğunda ise bunun filikalardan birinin küpeştesine ait olabileceğini düşündü. Bu, Oleekataliks’ler için gerçek bir hazineydi. Başka birşey yoktu.

Buradan hayal kırıklığıyla ayrılıp akıntıya doğru kürek çekmeye başladıkları sırada üç karısı ve burnu akan dört çocuğuyla yaşlı bir adama rastladılar. Geyik derilerini ve çadırları kadınlar taşıyordu, dediklerine göre nehir kenarına balık avlamaya gelmişlerdi. Yaşlı adam daha önce hiç Kabloona görmemişti ve dilsiz sixam ieua’larla da karşılaşmamıştı. Bu yüzden paniğe kapılınca avcılardan biri ve Crozier adamı sakinleştirdi. Yaşlı adamın adı Puhtoorak’tı ve gerçek insanlar grubunun Qiqiqtarqjuaq üyelerindendi.

Yiyecek takasından sonra yaşlı adam onlara, Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar’ın kuzeydeki topraklarından çok uzakta ne yaptıkları sordu. Avcılardan biri, bu civarlarda ölü ya da diri bir Kabloona aradıklarını anlatınca Puhtoorak bu nehir boyunca Kabloona sesi duymadığını söyledi. Sonra kendisine hediye edilen fok etini dişlerken “Geçen kış bir buzdağı büyüklüğünde Kabloona teknesi gördüm, üç direği vardı, Utjulik’te buza oturmuştu. Bence onun karnında ölü kabloona’lar vardı. Aramızdan genç olan bazıları o büyük şeye yaklaştı ve yıldız taşı baltalarıyla içine girebilecekleri bir delik açtılar; ama içeride buldukları tahta ve metal olan hiçbir hazineyi almadılar; çünkü bu üç direkli evin lanetli olduğunu söylediler,” dedi.

Crozier Sessizlik’e baktı. Onu doğru mu anladım?

Sessizlik kafasını salladı. Evet. Kanneyuk ağlamaya başlayınca Silna yazlık parkasını aralayıp bebeğe meme verdi.

Crozier bir kayaya oturup buzdaki gemiye baktı. Bu, Majestelerinin Gemisi Terör’dü.

Back Nehri’nin ağzından Utjulik’in batı kıyısına varmaları sekiz gün sürmüştü. Crozier, Tanrı’ya Yürüyen İnsanlar aracılığıyla Puhtoorak’ın kendisini üç direkli Kabloona gemisine götürmesini teklif etmiş, buna karşılık adama hediyeler vereceğini de söylemişti; ama yaşlı Qiqiqtarqjuaq, o üç çubuklu lanetli Kabloona eviyle ilgili olan hiçbir şeyi istemiyordu. Geçen kış genç adamlarla birlikte geminin içine girmese de o şeyin piifixaaq -sağlığa zararlı bir tür hayalet- ruh ile lekelendiğini görmüştü.

Crozier, Utjulik’in Adelaide Yarımadasının batı kıyıları için kullanılan bir Inuit ismi olduğunu biliyordu. Back Nehri’nin güneyine uzanan koydaki açık su çok geniş değildi; bu yüzden kıyıda yatlarla Asiajuk’un umiakını saklayıp yollarına altı köpeğin çektiği kamatikle devam etmek zorundaydılar. Crozier’ın çözemediği bir hesaplama yöntemiyle Sessizlik onları yarımadanın boğazından batı kıyısında Puhtoorak’ın gemiyi gördüğü yere dek yönlendirdi.

Asiajuk, yürüme vakti geldiğinde rahat teknesini bırakmak istemedi. Eğer Tanrıya Yürüyen İnsanlar içindeki en saygın ruhsahiplerinden biri olan Silna, Asiajuk’un kendilerine katılmasını rica etmeseydi, Asiajuk avcılarına eve dönme emrini çoktan vermişti; ama sixam ieua’nın ricası en somurtkan Şaman için bile emir sayılırdı. Böylece Asiajuk da kamatik’e bindi ve hatta zaman zaman yolu bulmalarına yardım bile etti. Köpeklere çakıl taşı fırlatarak sola dönmelerini istediğinde, “Hav! Hav! Hav!” diye, sağa dönmelerini istediğinde ise “Gee! Gee! Gee!” diye bağırıyordu. Crozier bu yaşlı Şaman’ın gençliğinde köpeklerle yaptığı kızak yolculuklarını anımsadığını düşündü.

Şimdi sekizinci günün öğleninde Majestelerinin Gemisi Terör tam karşılarında duruyordu. Asiajuk’un bile gözü korkmuştu.

Puhtoorak bu üç çubuklu evi tarif ederken “Batıdaki bir adaya sekiz kilometre uzaklıkta buza saplanmıştı,” demişti ve bu noktadan sonra avcılarıyla birlikte “birkaç ada geçtikten sonra beş kilometre kadar kaygan bir buz üstünde yürümek zorunda kalmışlar ve sonunda geniş adanın kuzey ucundaki bir kayanın üstünden gemiyi görebilmişlerdi.”

Elbette Puhtoorak “kilometre”, “gemi” hatta “nokta” terimini bile kullanmamıştı. Yaşlı adam bunu, umiaka benzeyen üç çubuklu Kabloona evinin “İki Parmak” anlamındaki Tikerqat’ın saatlerce batısında olduğunu söyleyerek anlatmıştı. Gerçek insanlar, Utjulik’in iki dar noktası arasındaki kıyı şeridiyle geniş adanın en kuzey noktasına Tikerqat diyorlardı.

Crozier ve on adamı ile güneyli avcı Inupijuk, İki Parmak’tan batıya doğru yürüyerek iki küçük ada geçmiş ve üçüncü geniş adaya varmışlardı. Geniş adanın kuzey ucunda bir buz kütlesinin üstündeki neredeyse otuz metrelik kayayı gördüler.

Üç dön kilometre ileride, Majestelerinin Gemisi Terör yan yatmış ve havaya kalkan ucu alçak bulutların arasında kaybolmuştu.

Crozier eski dürbününün yanında olmasını isterdi; ama gemisinin direklerini tanımak için dürbüne ihtiyacı yoktu.

Puhtoorak haklıydı, buradaki buz, anakarayla adalar arasındaki buz kütlelerinden çok daha kaygandı. Yüzbaşı Crozier, doğuya ve kuzeye doğru sıra sıra uzanan küçük adaların bu yirmi beş otuz kilometrelik alanı kuzeybatıdan esen sert rüzgârlara karşı konulduğunu da fark etmişti.

Terör, neredeyse üç yıl boyunca Erebus’un yakınlarında buza oturduktan sonra yaklaşık üç yüz yirmi kilometre güneye nasıl gelmişti, Crozier’ın aklı almıyordu.

Daha fazla düşünmemeliydi.

Yıllardır bir canavarın gölgesinde yaşayan gerçek insanlarla Tanrıya Yürüyen İnsanlar, gemiye büyük bir kaygıyla yaklaştılar. Puhtoorak’ın lanetli hayaletler ve kötü ruhlarla ilgili konuşmaları herkesi, hatta bu konuşmalar sırasında orada olmayan Asiajuk, Nauja ve avcıları bile etkilemişti. Asiajuk yol boyunca büyülü birtakım sözler söyleyip hayalet kovan dualar etti. Crozier, bir Şaman öfkelendiğinde herkesin öfkeleneceğini iyi bilirdi.

Crozier grubun önünde ilerliyordu ve yanında yalnızca çocuklarını taşıyan Sessizlik vardı.

Terör yirmi derece sola eğilmiş; pruvası kuzeydoğuya, direkleri kuzeybatıya doğru yatmıştı ve teknesinin sancak tarafı ise buzun üstünde duruyordu. Tuhaf bir biçimde pruvanın sol tarafındaki çapa açılmış ve halatı kalın buz kütlesinin içinde kaybolmuştu. Crozier şaşkındı; çünkü pupanın en az yirmi kulaç dibe ineceğini tahmin etmişti ve arkasında bulunan adaların kuzey kıvrımları boyunca küçük koylar görmek de onu hayli şaşırtmıştı. En azından tedbirli bir Yüzbaşı gemisini bu geniş adanın doğu kıyısına bırakır ve rüzgârı kesen kayalıkların bulunduğu büyük ada ile üç küçük adanın arasında bir yere de demir atardı.

Ama Terör buradaydı, geniş adanın kuzey ucundan dört kilometre ötede demir atmış ve kuzeybatıdan gelen fırtınalara terk edilmişti.

Crozier geminin etrafında bir kez dolaşıp yan yatmış güverteyi gördükten sonra Puhtoorak’ın avcılarının sırrını çözmüştü: Gemiye girebilmek için tekneyi sancak tarafından kırmalarının sebebi, bütün bölmelerin kapatılıp mühürlenmiş olmasıydı.

Crozier dönüp tekneye oyulan insan genişliğindeki deliğe baktı. İçinden geçebilirdi. Puhtoorak ona avcıların bu deliği yıldız taşı baltalarıyla açtıklarını söylediğinde içinde kabaran acı dalgalarına rağmen gülümsemek zorunda kalmıştı.

Gerçek insanlar buzda buldukları göktaşı parçalarına “Yıldız taşı” diyorlardı. Crozier daha önce Asiajuk’un uluriak anoktok -gökten düşen yıldız taşı- hakkındaki konuşmalarını duymuştu.

Crozier şu anda yanında bir yıldız taşı bıçağının ya da baltasının olmasını isterdi. Taşıdığı tek silah denizayısı dişinden yapılma basit bir bıçaktı. Kamatik’le zıpkın vardı; ama Crozier’a ait değildi ve gemiye girebilmek için kimsenin zıpkınını ödünç almak da istemiyordu. O ve Sessizlik, zıpkınlarını bir hafta önce terk ettikleri tarafa bırakmışlardı.

On iki metre gerideki kızağa bağlı qimmiq’ler -sahipleriyle ruhlarını paylaşan sarı mavi gözlü ve esrarengiz bakışlı iri köpekler- birbirlerine ve onlara yaklaşan herkese havlayıp hırlıyor ve sürekli uluyorlardı. Burayı sevmemişlerdi.

Crozier, Sessizlik’e işaret diliyle, Asiajuk’a benimle gelmek isteyen birinin olup olmadığını sor, dedi.

Sessizlik iplerini kullanmadan sadece parmaklarıyla hızlıca sordu. Yaşlı Şaman Sessizlik’in ne demek istediğini, Crozier’ın beceriksiz işaretlerinden çok daha çabuk anlardı.

Gerçek insanların hiçbiri o delikten girmek istemiyordu.

Crozier, Sessizlik’e Birkaç dakika içinde döneceğim, dedi.

Sessizlik gülümsedi. İşaret diliyle, Aptal olma, dedi. Çocukların ve ben, seninle geliyoruz.

Crozier içeri girdi ve Sessizlik onu takip etti. Kuzgun kucağında, Kanneyuk ise Sessizlik’in zaman zaman kayışlarla göğsüne astığı bebek taşıma çantasındaydı ve ikisi de uyuyordu.

Hava epey kararmıştı.

Crozier, Puhtoorak’ın genç avcılarının baltalarıyla alt güverteye kadar ilerlediklerini fark etti. Avcıların şansı yaver gitmişti; çünkü eğer gemiyi biraz daha alttan kırmaya başlasalardı metal kömür kazanlarıyla su depolarına rastlayacak ve yıldız taşı başlıklı baltalarıyla bile asla ilerleyemeyeceklerdi.

Gövdedeki deliğin üç metre ilerisinde göz gözü görmüyordu, Crozier hafızasını kullanarak yolu buldu ve Sessizlik’in elini tutup eğilmiş güverteyi de geçtikten sonra geminin kıç tarafına vardılar.

Gözleri karanlığa alışınca İçki Odası ve Cephane Odası’nın ağır kilitlerinin kırılarak kapılarının açılmış olduğunu gördü. Bunu Puhtoorak’ın adamlarının yaptığından şüpheliydi. O kapıların kilitlenmesinin bir sebebi vardı ve Terör’e dönen bütün beyaz adamların uğrayacağı ilk yer burasıydı.

Gemiyi terk ettiklerinde dolu bıraktıkları rom fıçıları boşalmıştı; ama kutular dolusu mermi, barut, fişek ile iki saçma tüfeği ve iki yüz adet süngü olduğu gibi duruyordu.

Bu odadaki metaller, Asiajuk’un gerçek insanlarını kendi dünyalarındaki en zengin adamlara dönüştürebilirdi.

Burada kalan barut ve mermi sayesinde gerçek insanların düzinelerce ailesi yirmi yıl boyunca kutuplarda geçimini rahatlıkla sağlayabilirdi.

Sessizlik, Crozier’ın çıplak bileğine dokundu. Burası işaret diliyle iletişim kurulamayacak kadar karanlıktı, bu yüzden o da düşünce gönderdi. Hissedebiliyor musun?

Crozier afallamıştı; çünkü Sessizlik onunla ilk kez İngilizce konuşuyordu. Ya Crozier’ın rüyalarının hepsini o da görmüştü ya da bu gemide bulunduğu süre içinde kullanılan dile çok dikkat etmişti. Düşüncelerini ilk kez kelimelerle paylaşıyorlardı.

Crozier ti, diye iletti düşüncesini. Evet.

Burası kötü bir yerdi. Hatıralar geminin her yanını pis bir koku gibi kaplamıştı. Crozier ortamı yumuşatmak için Sessizlik’i alıp ilerledi ve pruvayı işaret ederek ona alt güvertedeki malzeme dolabının bir görüntüsünü iletti.

Hep seni bekledim, dedi Sessizlik. Kelimeleri öylesine anlaşılırdı ki Crozier bu karanlığın içinde sesli konuşabileceklerini düşünmüştü, tabii çocukları uyandırmadan.

Sessizlik’in az önce söylediklerini düşününce içi titredi.

Ana merdiveni kullanıp orta güverteye çıktılar.

Burası daha aydınlıktı. Sonunda ışığın tavandaki Preston marka aydınlatıcılardan geldiğini anladı. Yuvarlak camlar buz yüzünden matlaşmış; ama karla kaplanmamıştı.

Güverte boş görünüyordu. Adamların asma yatakları özenle toplanıp üst üste dizilmiş, yemek masaları katlanmış ve sandıkları kenarlara bırakılmıştı. Frazer marka dev sobanın, ön yatakhanenin ortasında karanlık ve soğuk bir görüntüsü vardı.

Crozier tuzağa düşürülüp vurulduğunda Bay Diggle’ın hayatta olup olmadığını hatırlamaya çalıştı. Uzun bir süredir ilk kez bu ismi düşünmüştü, Bay Diggle.

Uzun zamandır ilk kez kendi dilimde düşünüyorum.

Crozier’ın buna gülmesi gerekirdi. “Kendi dilimde.” Eğer gerçekten dünyayı yöneten Sedna diye bir Tanrıça varsa, onun asıl adı Rüküş Fahişe olmalıydı.

Sessizlik onu geminin kıçına doğru çekti.

Subay odaları ve yemekhaneler bomboştu.

Crozier kimin Teröre ulaşıp onu güneye doğru hareket ettirmeye çalışmış olabileceğini düşünüyordu.

Des Voeux ve Kurtarma Kampı’ndaki adamları mı?

Des Voeux ve diğerlerinin teknelerle Fish Nehri’nden güneye doğru yol aldıklarına adı gibi emindi.

Hickey ve adamları mı?

Doktor Goodsir’ün aşkına, öyle olmasını diliyor; ama buna kendisi bile inanmıyordu. Doktorun, Teğmen Hodgson hariç bu canilerin arasında fazla yaşayamayacağını biliyordu. Kampta Terör’ü hareket ettirebilecek biri olduğunu sanmıyordu; ama küçük bir tekneyle açılmış olabilirlerdi.

Kurtarma Kampından karayı yürüyerek aşan ancak üç adam çıkabilirdi; Reuben Maie, Robert Sinclair ve Samuel Honey. Bir güverte subayı, bir pruva subayı ve bir nalbant Terör’ü buz kütlelerinin arasından üç yüz yirmi kilometre boyunca güneye yüzdürebilir miydi?

Crozier, başının döndüğünü hissetti ve adamların isimleriyle yüzlerini hatırlamaya çalışırken midesi de bulanmaya başladı. Sesleri hâlâ kulaklarındaydı. Seslerini duyabiliyordu.

Puhtoorak haklıydı, burası artık piifixaaq’ların, canlıları lanetleyen kinci hayaletlerin evi olmuştu.

Francis Rawdon Moira Crozier’ın ranzasında bir ceset vardı.

Işıkları açmadan ve diğer güverteleri kontrol etmeden gemideki tek cesedin bu olduğunu söyleyebilirlerdi.

Neden benim ranzamda ölmek istemiş?

Crozier’ın kalıplarında bir adamdı. Ceketi, şapkası ve yün pantolonuyla battaniyenin altına girmişti; hâlbuki onlar yaz zamanı denize açılmış olmalıydılar. Giysileri kimlik teşhisine yetmemişti. Crozier ceplerine bakmak istemedi.

Adamın elleri, bilekleri ve boynu kararıp buruşmuştu; ama Crozier’ın gördükten sonra ortamın karanlık olmasına şükrettiği yeri ise adamın yüzüydü.

Ölü adamın gözleri kahverengi mermere benziyordu. Saçları ve sakalları adam öldükten sonra da aylar boyunca uzamaya devam etmiş gibiydi. Dudakları kuruyup gerilerek dişleri ve damaklarını ortaya çıkarmıştı.

Dişlerinin hali sinir bozucuydu. İskorbüt yüzünden dökülmemişti ve ön dişleri olduğu gibi duruyordu; ama sararmış ve sanki uzamışlardı. Bir tavşanın ya da sıçanın dişleri gibi uzamaya devam edecek ve sonunda içe doğru kıvrılıp adamın boğazını keseceklermiş izlenimini veriyordu.

Crozier eski odasına sızan akşam ışığı altında ölü adamın dişlerini inceliyordu. Bu, son birkaç yıl içinde gördüğü en imkânsız olaydı ve bunun son olmamasından korkuyordu.

Sessizlik’e işaretle Hadi gidelim, dedi. Burada her şey onları dinliyor gibiydi, bu yüzden düşünce göndermek istemedi.

Kapalı olan ana bölmeye girebilmesi için balta kullanmak zorundaydı. Buraları kimin mühürleyip kapattığını düşünmektense baltayı fırlattı, yukarı tırmanıp Sessizlik’in merdivene çıkmasına yardım etti.

Kuzgun uyanmak üzereydi ki Sessizlik onu sallayıp tekrar uyuttu ve çocuk yeniden hafifçe horlamaya başladı.

Crozier, Burada bekle, dedi ve yine aşağı indi.

Önce ağır teodoliti ile birkaç aletini alıp hızla güneş okuması yapmaya başladı ve kitabın üstüne kapanıp bir şeyler yazdı. Sonra teodoliti ve kitapları aşağıya bıraktı; çünkü bu gemiyi son kez tamir etme düşüncesi belki de faydasız işlerle dolu bir hayatta alınabilecek en faydasız kararlardan biriydi. Ama bunu yapması gerektiğini de biliyordu. Tıpkı şimdi yapacağı şeyi yapması gerektiği gibi.

Alt güvertedeki karanlık Cephane Odası’na girip barut fıçılarını açtı ve alt güverteyle en alt güverteye inen merdivenlere barut dökmeye başladı. İkinci fıçıyı orta güverteye ve özellikle de kendi odasının açık kapısı önüne ve üçüncü fıçıyı ise Sessizlik ve çocukların beklediği üst güverteye döktü. Asiajuk ve diğerleri geminin sol tarafına yaklaşmış, otuz metre öteden onları izliyorlardı.

Crozier açık havada kalmak istiyordu; ama alt güverteye tekrar inmesi gerektiğini hatırladı.

Gemide kalan son fener yağı fıçısını da bütün güvertelere boşaltıp kendi odasını iyice ıslatmayı ihmal etmedi. Yüzlerce kitabın bulunduğu Büyük Kamara kapısının önünde durakladı.

Sevgili Tanrım, önümüzdeki karanlık kışlar için onlardan birkaçını almamın sakıncası var mı?

Ama şimdi onlar içlerinde ölü gemi inua’sı taşıyorlardı. Ağlamaklı bir halde onları da fener yağıyla ıslattı.

En üst güverteye de gaz döktükten sonra bidonu buzun üstüne fırlatıp attı.

Parmaklarıyla Sessizlik’e Aşağıya son bir gezi, sözü verdi. Çocuklarla beraber buza in sevgilim.

Kibritler üç yıl önce bıraktığı yerde, masasının çekmecesindeydi.

Bir saniyeliğine yatağının gıcırdadığını ve içinde yatan adamın kımıldadığını duyar gibi oldu. Adamın kurumuş kollarını açıp uzun, sarı tırnaklı ellerini yavaşça havaya kaldırdığını duyabiliyordu. Crozier arkasını dönmedi. Kaçmadı. Dönüp bakmadı. Kibritleri alıp odasından yavaşça çıkarak barutla kaplanmış ve balina yağıyla ıslatılmış güverteye çıktı.

İlk kibriti atabilmek için ana merdivene inmesi gerekiyordu. Burada hava çok kötüydü ve kibrit yanmamakta direniyordu. Derken barut alev aldı ve Crozier yağla ıslattığı bir feneri tutuşturup gemiyi baştan kıça ateşe verdi.

Sadece alt güvertenin yanması bile yeterliydi, geminin kaburgası kutup çölündeki altı yıldan sonra kuruya kuruya kava dönmüştü. Orta ve üst güvertedeki barutu da ateşlemeyi bekliyordu.

Daha sonra geminin batı tarafından buza atladı ve bir türlü iyileşemediğini sızlayarak anlatan sol bacağına küfürler yağdırdı. Aşağıya inerken ip merdiveni kullanması gerekirdi, Sessizlik bu düşünceyi ona iletmeye çalışmıştı.

Bir süre sonra yaşlı ve topal bir adam olacağından emindi. Buzda bekleyen diğerlerinin yanına gitti.

Gemi, yarısı suya batmadan önce bir saat boyunca yandı.

İnanılmaz bir yangın felaketiydi. Adeta kutup dairesindeki Guy Fawkes günüydü.

Yangını izlerken aslında baruta ve yağa ihtiyaç olmadığının farkına varmıştı; çünkü geminin kaburgası, yelkeni ve tahta kaplaması o kadar kuruydu ki, on yıllar önce tasarlanan bir kundakçı bombasıyla bile bütün gemi havaya uçabilirdi.

Buradaki buz birkaç hafta ya da ay içinde eridiğinde Terör batabilirdi de. Yan tarafında baltayla açılan o delik de geminin ölümcül yarası olurdu.

Gemiyi yakmasının sebebi bu değildi. Sorulmazdı ama eğer sorulsaydı, onu neden yaktığını açıklayamazdı. Crozier, İngiliz “kurtarıcıların” terkedilmiş gemiye dikkat kesilmesini, burada dinledikleri hikâyeleri itici İngiliz halkını korkutmak için anlatmalarını ve Bay Dickens ile Bay Tennyson’ı bu öyküleri kullanmaya teşvik etmelerini istemiyordu. Kurtarıcıların buradan İngiltere’ye taşıyacakları tek şeyin dinledikleri hikâyeler olmayacağını da biliyordu. Bu gemiyi sahiplenmek ölümcül bir belaya bulaşmakla eşdeğerdi. Böyle olduğunu ruhunun gözleriyle görmüş ve sixam ieua hisleriyle sezmişti.

Alev alan direkler yıkıldığında gerçek insanlar sevinç çığlıkları attı.

Şimdi yüz metre geride durmaları gerekirdi. Terör’ün gövdesinde açılan ölümcül deliği de alevler sarmıştı, direkler ve arma yandıktan kısa bir süre sonra gemi fokurdayarak derinlere doğru yol aldı.

Yangın sesleri çocukları uyandırmış ve alevlerin ısıttığı buzuldaki herkes; Sessizlik, sinirli Asiajuk, büyük memeli Nauja, avcılar, neşeyle sırıtan Inupijuk ve hatta Taliriktug bile parkalarını çıkarıp kamatik’ın üstüne bırakmıştı.

Gösteri bittiğinde gemi de güneş de batmıştı; ama gri buzun üstünde uzamaya başlayan gölgelerin sahipleri bulundukları yerden ayrılmayıp etrafa saçılan enkaz parçalarını kutluyorlardı.

Sonra grup geri döndü ve önce büyük adayı ardından küçük adaları geçerek kamp kuracakları an akaraya doğru ilerlediler. Gün ışığı gece yarısından sonra da yollarını aydınlatmaya devam etti. Karanlık çökmeden önce hepsi buzdan ve bu bölgeden kurtulmayı istiyordu. Köpekler bile küçük adaları geçtikten sonra havlamaktan vazgeçmiş ve eve varabilmek için koşumlara daha hızlı çekmeye başlamışlardı. Asiajuk kızakta uyuyakalmıştı; ama bebeklerin ikisi de uyanıktı ve oyun oynamaya hazırdılar.

Taliriktug, kıpırdanan Kanneyuk’u sol eline aldı ve sağ eliyle de Silna, Sessizlik’e sarıldı. Kuzgun, annesinin kollarından kurtulup tek başına yürümek için çırpınıyordu.

Taliriktug, dilsiz bir anne ve babanın böyle dikkafalı bir çocuğu nasıl yola getireceklerini merak ediyordu. Bunu ilk kez düşünmemişti. Daha sonra inatçı çocuklarını yola getirmeyi önemsemeyen bir kültüre mensup olduğunu hatırladı. Bunu da ilk kez düşünmemişti. Kuzgun da içinde saygın bir büyüğün inua’sını taşıyordu ve babası bu büyüğün ne kadar saygın biri olduğunu görebilmek için beklemek zorundaydı.

Francis Crozier inua’sı Taliriktug’un içinde hâlâ yaşıyordu ve hâlâ hayatın zavallı, iğrenç, yabani ve kısa olduğuna inanıyordu; ama yalnız olmayabilirdi.

Silna’ya sarılıp Şaman’ın boğuk horultusunu, Kanneyuk bebeğin yazlık parkasını ıslatmasını ve haylaz oğlunun inatçı debelenişlerini görmezden geldi. Taliriktug ve Crozier donmuş zemin üstünde doğuya yürümeye devam ettiler.

*** *** * *** ***